[{"question": "Wer ist bei der Eidgen\u00f6ssischen Ausgleichskasse angeschlossen?", "answer": "Der Eidgen\u00f6ssischen Ausgleichskasse sind der Bundesrat, die Bundesverwaltung, die eidgen\u00f6ssischen Gerichte und die selbst\u00e4ndigen Anstalten und Betriebe des Bundes angeschlossen. Sie kann auch andere K\u00f6rperschaften, Anstalten und Organisationen des \u00f6ffentlichen und privaten Rechts erfassen, welche der Oberaufsicht des Bundes unterstellt sind oder zum Bund in enger Beziehung stehen.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/Anschluss/anschlusspflicht.html"}, {"question": "M\u00fcssen Sie sich auch der Familienausgleichskasse anschliessen?", "answer": "Mit dem Anschluss an die Eidgen\u00f6ssische Ausgleichskasse erfolgt in aller Regel gleichzeitig der Anschluss an unsere Familienausgleichskasse. Diese ist gesamtschweizerisch t\u00e4tig und bietet somit Arbeitgebern aus allen Kantonen die M\u00f6glichkeit, die Familienzulagen \u00fcber sie abzurechnen.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/Anschluss/anschlusspflicht.html"}, {"question": "Anschluss an berufliche Vorsorgeeinrichtung (BVG) und Unfallversicherer (UVG)", "answer": "Der Anschluss an die Ausgleichskasse erfordert immer auch den Anschluss an eine berufliche Vorsorgeeinrichtung (2. S\u00e4ule) und einen Unfallversicherer.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/Anschluss/anschlusspflicht.html"}, {"question": "Wie wird eine Zweigniederlassung definiert?", "answer": "Als Zweigniederlassungen gelten Einrichtungen und Betriebsst\u00e4tten, in denen auf unbestimmte Dauer eine gewerbliche, industrielle oder kaufm\u00e4nnische T\u00e4tigkeit ausge\u00fcbt wird.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/Anschluss/zweigniederlassungen.html"}, {"question": "Vorgehen bei der Neuer\u00f6ffnung oder der Mutation von Zweigniederlassungen", "answer": "Alle \u00c4nderungen, insbesondere Schliessungen, aber auch Namens- und Adress\u00e4nderungen einer Zweigniederlassung melden Sie bitte per E-Mail mit dem Betreff Mitglieder-Support.\n", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/Anschluss/zweigniederlassungen.html"}, {"question": "Welche Familienzulagenordnung ist anwendbar?", "answer": "Arbeitgeber unterstehen der Familienzulagenordnung des Kantons, in dem das Unternehmen seinen rechtlichen Sitz hat, oder, wenn ein solcher fehlt, ihres Wohnsitzkantons. Zweigniederlassungen von Arbeitgebern unterstehen der Familienzulagenordnung des Kantons, in dem sie sich befinden.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/Anschluss/zweigniederlassungen.html"}, {"question": "Welche Regelung gilt f\u00fcr den Anschluss einer Zweigniederlassung an eine Familienausgleichskasse?", "answer": "Zweigniederlassungen m\u00fcssen sich in demjenigen Kanton einer Familienausgleichskasse anschliessen, in dem sie sich befinden. Entsprechend gelten f\u00fcr die in der Zweigstelle t\u00e4tigen Arbeitnehmer die Familienzulagenans\u00e4tze sowie der Beitragssatz des Kantons des Arbeitsortes.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/Anschluss/zweigniederlassungen.html"}, {"question": "Welche Familienzulagenordnung ist f\u00fcr die Heimarbeit massgebend?", "answer": "Heimarbeit und die T\u00e4tigkeit als Handelsreisender begr\u00fcnden keine Betriebsst\u00e4tte. Die so t\u00e4tigen Arbeitnehmer gelten als am Hauptsitz oder an der Zweigniederlassung besch\u00e4ftigt, von der aus sie t\u00e4tig sind oder von wo sie Waren, Material und Arbeitsauftr\u00e4ge beziehen. Der Wohnsitz des einzelnen Arbeitnehmers ist nicht massgebend.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/Anschluss/zweigniederlassungen.html"}, {"question": "M\u00fcssen Sie der Familienausgleichskasse einen Wechsel des Arbeitskantons melden?", "answer": "F\u00fcr Arbeitnehmer, deren Dienstort im Verlaufe eines Kalenderjahres in einen anderen Kanton verlegt wird, muss eine Meldung an die Familienausgleichskasse erfolgen, damit der Familienzulagenanspruch in Bezug auf die Anspruchskonkurrenz neu gepr\u00fcft werden kann. Nicht meldepflichtig sind Eins\u00e4tze von kurzer Dauer wie z. B. die tempor\u00e4re Aushilfe infolge Absenzen bei Krankheit, Unfall usw.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/Anschluss/zweigniederlassungen.html"}, {"question": "Die Kassenzugeh\u00f6rigkeit richtet sich nach den gesetzlichen Vorgaben.", "answer": "Falls Sie als Arbeitgeber einen Anschluss an die Eidgen\u00f6ssische Ausgleichskasse und ihre Familienausgleichskasse in Erw\u00e4gung ziehen, bitten wir Sie, mit unserem Kundendienst Kontakt aufzunehmen. Der Kundendienst pr\u00fcft, ob ein Anschluss gem\u00e4ss den gesetzlichen Bestimmungen m\u00f6glich ist und stellt Ihnen gegebenenfalls weitere Informationen sowie die Anmeldeunterlagen zu.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/Anschluss/anschlussverfahren.html"}, {"question": "Welche Informationen ben\u00f6tigt die Familienausgleichskasse f\u00fcr das Anschlussverfahren?", "answer": "Um die finanziellen Auswirkungen eines Anschlusses auf die Familienausgleichskasse absch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, bitten wir Sie, zuhanden der Familienausgleichskasse folgende Kennzahlen bereit zu halten:", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/Anschluss/anschlussverfahren.html"}, {"question": "F\u00fchrt die Familienausgleichskasse bei einer delegierten Dossierf\u00fchrung eine eigene Revision durch?", "answer": "Die Familienausgleichskasse oder die von ihr beauftragte externe Revisionsstelle pr\u00fcft die ordnungsgem\u00e4sse Erf\u00fcllung der Aufgaben und Pflichten im Zusammenhang mit der Verwaltung der Familienzulagen. Die Familienausgleichskasse erstattet dar\u00fcber Bericht.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/Anschluss/arbeitgeberkontrolle.html"}, {"question": "Was wird bei der Revision der Familienzulagen gepr\u00fcft?", "answer": "Die Revision wird risikoorientiert durchgef\u00fchrt. Hauptpr\u00fcfpunkte sind die Einhaltung der geltenden gesetzlichen Bestimmungen sowie die Vollst\u00e4ndigkeit und Aktualisierung der Informationen im Zusammenhang mit der Ausrichtung der Familienzulagen.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/Anschluss/arbeitgeberkontrolle.html"}, {"question": "Wie werden die FAK-Beitr\u00e4ge revidiert?", "answer": "Sie werden zusammen mit der AHV-Arbeitgeberkontrolle gepr\u00fcft.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/Anschluss/arbeitgeberkontrolle.html"}, {"question": "Anmeldung beim Stellenantritt", "answer": "Die Anmeldung Ihrer Arbeitnehmer k\u00f6nnen Sie schnell und unkompliziert \u00fcber das kostenlose Internetportal\u00a0connect.eak vornehmen. Auf Wunsch stellt Ihnen die Ausgleichskasse f\u00fcr jeden angemeldeten Mitarbeiter im connect.eak eine Anmeldebest\u00e4tigung zur Verf\u00fcgung.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/Personal/anmeldung-von-arbeitnehmern.html"}, {"question": "Wann endet der Anspruch auf Familienzulagen?", "answer": "Der Anspruch auf Familienzulagen endet mit dem Lohnanspruch. Die Ausrichtung der Familienzulagen wird deshalb per Datum des Dienstaustritts eingestellt. Nach Erhalt der Austrittsmeldung stellt die Familienausgleichskasse dem Arbeitgeber eine entsprechende Wegfallanzeige zu.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/Personal/abmeldung-von-arbeitnehmern.html"}, {"question": "Versicherungsausweise mit falschen Daten", "answer": "Falls Sie von Arbeitnehmern darauf hingewiesen werden, dass die Daten auf dem Versicherungsausweis nicht korrekt sind (Schreibfehler im Namen, falsches Geburtsdatum), verweisen Sie bitte auf das Formular Antrag auf Berichtigung der Personalien in einem amtlichen Personenregister des Bundes, welches die Arbeitnehmer selbst beim zust\u00e4ndigen Einwohnerregister abgeben m\u00fcssen. Die Ausgleichskasse kann erst dann einen korrigierten Versicherungsausweis ausstellen, wenn die korrekten Daten vom Einwohnerregister an das zentrale Versichertenregister weitergeleitet wurden.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/Personal/versicherungsausweis.html"}, {"question": "Ihr Beitrag zu einer korrekten Versicherungsunterstellung", "answer": "Falls Ihre Arbeitnehmer zus\u00e4tzlich noch in einem anderen Staat erwerbst\u00e4tig sind, ist es angebracht, die Ausgleichskasse \u00fcber diesen Umstand zu informieren. Vorzugsweise erfolgt die Information \u00fcber die vom Bundesamt f\u00fcr Sozialversicherungen zur Verf\u00fcgung gestellte Plattform ALPS. Ist das nicht m\u00f6glich, kann die Ausgleichskasse auch durch Zustellung des ausgef\u00fcllten Hilfsblatts f\u00fcr die Bestimmung des anwendbaren Sozialversicherungsrechts an international.eak@zas.admin.ch \u00fcber die Mehrfacht\u00e4tigkeit informiert werden. Die Ausgleichskasse wird sodann die Versicherungs- und Beitragspflicht direkt mit Ihrem betroffenen Mitarbeiter abkl\u00e4ren.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/arbeiten_im_ausland/arbeiten_in_mehreren_staaten.html"}, {"question": "Wo sind Ihre Arbeitnehmer versichert?", "answer": "Das EU-Abkommen und das\n \u00dcbereinkommen mit der EFTA kennen die sogenannte 25-Prozent-Regel. Ist \neine Person gleichzeitig oder abwechselnd in mehreren Staaten \nArbeitnehmerin, ist sie im Wohnsitzstaat versichert, wenn sie dort \nmindestens 25 Prozent ihrer gesamten Erwerbst\u00e4tigkeit aus\u00fcbt.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/arbeiten_im_ausland/arbeiten_in_mehreren_staaten.html"}, {"question": "In welchen F\u00e4llen m\u00fcssen Sie die Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge mit einer ausl\u00e4ndischen Beh\u00f6rde abrechnen?", "answer": "Innerhalb der EU bzw. EFTA gilt eine gegenseitige Abrechnungs- und Beitragspflicht. Demnach m\u00fcssen Firmen mit der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde des Mitgliedstaats abrechnen, in welchem die Person versichert ist. Es gelten die Beitragss\u00e4tze des entsprechenden Mitgliedstaats.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/arbeiten_im_ausland/arbeiten_in_mehreren_staaten.html"}, {"question": "Welcher Staat richtet die Familienzulagen aus, wenn ein Arbeitnehmer sowohl in der Schweiz als auch in mindestens einem anderen Land (EU/EFTA) erwerbst\u00e4tig ist?", "answer": "Wenn in der Schweiz AHV-Beitr\u00e4ge abgerechnet werden, besteht auch ein Anspruch auf Familienzulagen. Werden jedoch im Wohnsitzstaat (EU/EFTA) bereits Familienzulagenleistungen ausgerichtet, so besteht Anspruch auf eine Differenzzahlung, sofern die Familienzulagen in der Schweiz h\u00f6her sind als diejenigen im Wohnsitzstaat.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/arbeiten_im_ausland/arbeiten_in_mehreren_staaten.html"}, {"question": "Welcher Staat ist f\u00fcr die Ausrichtung der Familienzulagen zust\u00e4ndig?", "answer": "Zust\u00e4ndig f\u00fcr die Ausrichtung der Familienzulagen ist prim\u00e4r derjenige Staat, in welchem eine Erwerbst\u00e4tigkeit ausge\u00fcbt wird. Sind beide Elternteile in verschiedenen Staaten erwerbst\u00e4tig oder hat ein Elternteil mehrere Arbeitgeber in verschiedenen Staaten, und ist einer davon der Wohnstaat der Kinder, so muss die Anmeldung der Familienzulagen vorrangig im Wohnstaat der Kinder erfolgen.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/arbeiten_im_ausland/arbeiten_in_mehreren_staaten.html"}, {"question": "Um welche Beitr\u00e4ge geht es?", "answer": "Die Beitr\u00e4ge an die AHV, die IV, die EO und die ALV werden je zur H\u00e4lfte vom Arbeitgeber und Arbeitnehmer finanziert (parit\u00e4tische Beitr\u00e4ge).", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/beitraege_und_loehne/akontobeitraege.html"}, {"question": "Zahlungsperioden, Zahlungsfrist", "answer": "F\u00fcr den Bezug der Beitr\u00e4ge setzen die Ausgleichskassen sogenannte Akontobeitr\u00e4ge fest. Dies sind provisorische Beitr\u00e4ge, die auf der H\u00f6he der von Ihnen gemeldeten voraussichtlichen Lohnsumme basieren. Die Akontobeitr\u00e4ge m\u00fcssen Sie bis zu einer j\u00e4hrlichen Lohnsumme von CHF 200 000 viertelj\u00e4hrlich, dar\u00fcber monatlich bezahlen. Sie vermeiden Verzugszinsen, wenn die Akontobeitr\u00e4ge sp\u00e4testens am 10. Tag nach Quartals- bzw. Monatsende bei der Ausgleichskasse eingehen.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/beitraege_und_loehne/akontobeitraege.html"}, {"question": "Geringf\u00fcgiger Lohn, Freibetrag f\u00fcr Personen im ordentlichen Rentenalter", "answer": "Besch\u00e4ftigen Sie Personen, die in Ihrem Betrieb pro Kalenderjahr nicht mehr als CHF 2 300 verdienen? Auf solchen geringf\u00fcgigen L\u00f6hnen d\u00fcrfen Sie die Beitr\u00e4ge nur auf Verlangen des Arbeitnehmers erheben. F\u00fcr Personen, die von Tanz- und Theaterproduzenten, Orchestern, Phono- und Audiovisionsproduzenten, Radio und Fernsehen sowie von Schulen im k\u00fcnstlerischen Bereich besch\u00e4ftigt werden, m\u00fcssen die Beitr\u00e4ge auch auf geringf\u00fcgigen L\u00f6hnen erhoben und abgerechnet werden.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/beitraege_und_loehne/akontobeitraege.html"}, {"question": "Zu hohe oder zu tiefe Akontobeitr\u00e4ge?", "answer": "Als Arbeitgeber sind Sie verpflichtet, der Ausgleichskasse wesentliche \u00c4nderungen der Lohnsumme auch w\u00e4hrend des laufenden Jahres zu melden. Eine wesentliche \u00c4nderung liegt vor, wenn die voraussichtliche j\u00e4hrliche Lohnsumme mindestens 10 Prozent von der urspr\u00fcnglich gemeldeten abweicht.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/beitraege_und_loehne/akontobeitraege.html"}, {"question": "Wie werden die Familienzulagen verg\u00fctet?", "answer": "Die Verg\u00fctung der Familienzulagen erfolgt in der Regel im sogenannten Verrechnungsverfahren. Dabei wird die Summe der zu verg\u00fctenden Familienzulagen mit den Akontobeitr\u00e4gen verrechnet. Der Vorteil dieser Abrechnungsart liegt darin, dass ein doppelter Geldstrom vermieden wird und dadurch nur eine monatliche Abrechnung und \u00dcberweisung notwendig ist. Dies f\u00fchrt zu einer Reduktion der effektiv zu \u00fcberweisenden Betr\u00e4ge und somit zu Kapitalbindung.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/beitraege_und_loehne/akontobeitraege.html"}, {"question": "Wie kann die Verg\u00fctungsart der Familienzulagen gewechselt werden?", "answer": "Ein Wechsel der Verg\u00fctungsart ist per Folgemonat m\u00f6glich. Der Arbeitgeber meldet der Familienausgleichskasse die \u00c4nderung schriftlich.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/beitraege_und_loehne/akontobeitraege.html"}, {"question": "Einreichefrist", "answer": "Die Arbeitgeber haben die L\u00f6hne innert 30 Tagen nach Ablauf der Abrechnungsperiode abzurechnen. Die Lohnbescheinigung muss somit sp\u00e4testens am 30. Januar bei der Ausgleichskasse eingehen. Sp\u00e4ter eingereichte Lohnbescheinigungen k\u00f6nnen Verzugszinsen ausl\u00f6sen.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/beitraege_und_loehne/lohndeklaration_und_lohnmeldung.html"}, {"question": "Lohnsummen der AHV/IV/EO/ALV", "answer": "Die bescheinigte Lohnsumme muss alle im abgelaufenen Kalenderjahr realisierten, das heisst ausbezahlten oder gutgeschriebenen AHV/IV/EO/ALV-pflichtigen L\u00f6hne umfassen. Es m\u00fcssen somit auch L\u00f6hne entsprechend deklariert werden, die im abgelaufenen Jahr ausbezahlt oder gutgeschrieben wurden, jedoch T\u00e4tigkeiten aus Vorjahren betreffen.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/beitraege_und_loehne/lohndeklaration_und_lohnmeldung.html"}, {"question": "Lohnsummen der Familienausgleichskasse (FAK)", "answer": "Jeder AHV/IV/EO-pflichtige Lohn ist auch FAK-pflichtig. Mit der Lohnbescheinigung m\u00fcssen deshalb auch die in den einzelnen Kantonen erzielten Lohnsummen gemeldet werden. Wichtig: Das Gesamttotal aller FAK-pflichtigen Lohnsummen muss mit dem Gesamttotal der AHV/IV/EO-pflichtigen Lohnsumme \u00fcbereinstimmen.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/beitraege_und_loehne/lohndeklaration_und_lohnmeldung.html"}, {"question": "\u00dcbermittlung der Lohndaten an die Eidgen\u00f6ssische Ausgleichskasse (EAK)", "answer": "Die Lohndaten k\u00f6nnen der EAK im Format txt, xls oder im vom einheitlichen Lohnmeldeverfahren ELM verwendeten Format xml gemeldet werden. Wir empfehlen eine elektronische \u00dcbermittlung (ELM, connect.eak oder Filetransfer Service BIT).", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/beitraege_und_loehne/lohndeklaration_und_lohnmeldung.html"}, {"question": "Sind auch w\u00e4hrend des Jahres Lohndeklarationen und Lohnmeldungen in Bezug auf die Familienausgleichskasse zu t\u00e4tigen?", "answer": "Werden Arbeitnehmer \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum (und nicht nur aushilfsweise) in einem anderen Kanton eingesetzt, so ist die Familienzulagenordnung des neuen Arbeitskantons anwendbar. Dies gilt ebenso f\u00fcr die Erhebung der Beitr\u00e4ge, respektive f\u00fcr den anzuwendenden FAK-Beitragssatz.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/beitraege_und_loehne/lohndeklaration_und_lohnmeldung.html"}, {"question": "Kennen Sie den Unterschied zwischen einem Lohnnachtrag und einer nachtr\u00e4glichen Lohnzahlung?", "answer": "Ein Lohnnachtrag liegt vor, wenn der Arbeitgeber nachtr\u00e4glich feststellt, dass er auf Lohnzahlungen aus vergangenen Kalenderjahren keine Beitr\u00e4ge bezahlt hat. Solche F\u00e4lle sind als Lohnnachtr\u00e4ge der Ausgleichskasse laufend zu melden.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/beitraege_und_loehne/lohnnachtraege_und_rueckerstattungen.html"}, {"question": "Ist die nachtr\u00e4gliche Lohnzahlung \u00fcberhaupt beitragspflichtig?", "answer": "F\u00fcr die Bestimmung der Beitragspflicht ist der Zeitpunkt massgebend, zu dem die entsprechende Arbeit geleistet wurde und nicht der Zeitpunkt der nachtr\u00e4glichen Lohnauszahlung. Das heisst, auf nachtr\u00e4glichen Lohnzahlungen sind Beitr\u00e4ge zu bezahlen, wenn der Arbeitnehmer zum Zeitpunkt, als er die entspre\u00adchende Arbeit geleistet hat, versichert und beitragspflichtig war.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/beitraege_und_loehne/lohnnachtraege_und_rueckerstattungen.html"}, {"question": "In welchen F\u00e4llen kommt es zu einer R\u00fcckerstattung von bereits bezahlten Beitr\u00e4gen?", "answer": "Anspruch auf R\u00fcckerstattung bereits bezahlter und mit der Ausgleichskasse abgerechneter Beitr\u00e4ge besteht unter anderem dann, wenn Sie als Arbeitgeber von Ihrem Unfall- oder Krankenversicherer Lohnersatzleistungen f\u00fcr erlittene Erwerbsausf\u00e4lle ausbezahlt erhalten. Grund: Kranken- und Unfalltaggelder unterliegen wie auch Renten der Invalidenversicherung nicht der AHV-Beitragspflicht.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/beitraege_und_loehne/lohnnachtraege_und_rueckerstattungen.html"}, {"question": "Was ist Ihre Rolle als Arbeitgeber?", "answer": "Der Arbeitgeber muss sich einer Familienausgleichskasse anschliessen. Weitergehende Informationen finden Sie unter Anschlusspflicht und Anschlussverfahren.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/familienzulagen/grundlagen.html"}, {"question": "Familienzulagen", "answer": "Abgabe von Informationen und Anmeldeunterlagen an die Arbeitnehmer,", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/familienzulagen/grundlagen.html"}, {"question": "Beitr\u00e4ge", "answer": "Die Eidgen\u00f6ssische Ausgleichskasse stellt dem Arbeitgeber die Beitr\u00e4ge an die Familienausgleichskasse zusammen mit den parit\u00e4tischen Beitr\u00e4gen (AHV/IV/EO/ALV) und den MSV-Beitr\u00e4gen f\u00fcr im Kanton Genf t\u00e4tige Arbeitgeber monatlich oder quartalsweise in Form von Akontobeitr\u00e4gen in Rechnung.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/familienzulagen/grundlagen.html"}, {"question": "Sonstiges", "answer": "Weiterf\u00fchrende Informationen \u00fcber die Meldepflicht finden Sie in der Rubrik Meldepflicht.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/familienzulagen/grundlagen.html"}, {"question": "Welche \u00c4nderungen m\u00fcssen vom Arbeitgeber gemeldet werden?", "answer": "Der Arbeitgeber ist verpflichtet, der Familienausgleichskasse alle f\u00fcr die gesetzeskonforme Ausrichtung der Familienzulagen sowie die f\u00fcr die Wahrnehmung der damit verbundenen Aufgaben erforderlichen Angaben und Unterlagen zur Verf\u00fcgung zu stellen.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/familienzulagen/meldepflicht.html"}, {"question": "Welche Ereignisse m\u00fcssen vom Familienzulagenbez\u00fcger gemeldet werden?", "answer": "Die Familienzulagenbez\u00fcger sind verpflichtet, zulagenrelevante \u00c4nderungen der pers\u00f6nlichen, finanziellen und/oder beruflichen Verh\u00e4ltnisse unverz\u00fcglich zu melden. Die Meldung erfolgt in der Regel \u00fcber den Arbeitgeber. Die Familienzulagenbez\u00fcger werden vom Arbeitgeber periodisch auf ihre Meldepflicht hingewiesen. Wer seiner Melde- und Mitwirkungspflicht nicht nachkommt, muss allf\u00e4llig zu Unrecht bezogene Leistungen zur\u00fcckerstatten.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/familienzulagen/meldepflicht.html"}, {"question": "Bundesgesetz \u00fcber die Familienzulagen (FamZG)", "answer": "Die FAK-EAK pr\u00fcft den Anspruch auf Familienzulagen anhand der eingereichten Unterlagen und ber\u00fccksichtigt dabei allf\u00e4llige kantonale Sonderregelungen. Sie verg\u00fctet dem Arbeitgeber die kantonalen Ans\u00e4tze.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/familienzulagen/meldepflicht/familienzulagen.html"}, {"question": "Anmeldung", "answer": "Bei Diensteintritt oder Geburt bitten wir Sie, das Formular\u00a0Anmeldung Familienzulagen (PDF, 290 kB, 29.12.2022)\u00a0vollst\u00e4ndig auszuf\u00fcllen, zu unterzeichnen und es unter Beilage der ben\u00f6tigten Dokumente (siehe Punkt 5 auf dem Formular) Ihrem Personaldienst zuzustellen.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/familienzulagen/meldepflicht/familienzulagen.html"}, {"question": "Mutationen", "answer": "Wir machen Sie darauf aufmerksam, dass Sie verpflichtet sind, unverz\u00fcglich jegliche \u00c4nderung Ihrer pers\u00f6nlichen, finanziellen und beruflichen Verh\u00e4ltnisse via Ihren Personaldienst zu melden, welche den Anspruch auf Familienzulagen beeinflussen k\u00f6nnte. Dazu geh\u00f6ren u.a.:", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/familienzulagen/meldepflicht/familienzulagen.html"}, {"question": "Ausbildungszulagen", "answer": "Ein Anspruch auf Ausbildungszulagen besteht ab dem Beginn des Monats, in dem das Kind eine nachobligatorische Ausbildung im Sinne der AHV-Gesetzgebung beginnt, jedoch fr\u00fchestens ab dem Beginn des Monats, in dem es das 15. Altersjahr vollendet.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/familienzulagen/meldepflicht/familienzulagen.html"}, {"question": "Mitwirkungspflicht", "answer": "Die Versicherten sowie die Arbeitgeber wirken bei der Umsetzung der Sozialversicherungsgesetze mit. Wer Versicherungsleistungen beansprucht, muss unentgeltlich alle Ausk\u00fcnfte erteilen, die zur Abkl\u00e4rung des Anspruchs und zur Festsetzung der Versicherungsleistungen erforderlich sind (Art. 28 ATSG).", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/familienzulagen/meldepflicht/familienzulagen.html"}, {"question": "Wussten Sie \u2026", "answer": "\u2026 dass Sie verpflichtet sind, s\u00e4mtliche \u00c4nderungen Ihrer pers\u00f6nlichen, finanziellen und beruflichen Verh\u00e4ltnisse, welche den Anspruch auf Familienzulagen beeinflussen k\u00f6nnten, Ihrem Personaldienst zu melden?", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/familienzulagen/meldepflicht/melde--und-mitwirkungspflicht-gegenueber-der-familienausgleichsk.html"}, {"question": "Relevante Ereignisse", "answer": "Folgende Ereignisse sind f\u00fcr den Familienzulagenanspruch relevant (die Aufz\u00e4hlung ist nicht abschliessend):", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/familienzulagen/meldepflicht/melde--und-mitwirkungspflicht-gegenueber-der-familienausgleichsk.html"}, {"question": "Mitwirkungspflicht", "answer": "Die Versicherten sowie die Arbeitgeber wirken bei der Umsetzung der Sozialversicherungsgesetze mit. Wer Versicherungsleistungen beansprucht, muss unentgeltlich alle Ausk\u00fcnfte erteilen, die zur Abkl\u00e4rung des Anspruchs und zur Festsetzung der Versicherungsleistungen erforderlich sind (Art. 28 ATSG).", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/familienzulagen/meldepflicht/melde--und-mitwirkungspflicht-gegenueber-der-familienausgleichsk.html"}, {"question": "Wann werden Familienzulagen angemeldet?", "answer": "Bei Neueintritt eines Arbeitnehmers mit Kindern, bei Arbeitnehmern im Falle von Familienzuwachs (Geburt, Adoption usw.) oder bei \u00c4nderung der pers\u00f6nlichen, finanziellen oder beruflichen Verh\u00e4ltnisse k\u00f6nnen Familienzulagen mittels der Anmeldung Familienzulagen beantragt werden.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/familienzulagen/vorgehen.html"}, {"question": "Wie werden Familienzulagen beantragt?", "answer": "Reichen Sie uns hierf\u00fcr die vollst\u00e4ndig ausgef\u00fcllte und unterschriebene Anmeldung Familienzulagen (mitsamt den erforderlichen Beilagen) ein.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/familienzulagen/vorgehen.html"}, {"question": "Gut zu Wissen: Melde- und Mitwirkungspflicht", "answer": "Jede \u00c4nderung der pers\u00f6nlichen, finanziellen und beruflichen Verh\u00e4ltnisse, kann sich auf den Anspruch auf Familienzulagen auswirken. Familienzulagenrelevante \u00c4nderungen m\u00fcssen vom Arbeitgeber bzw. vom Familienzulagenbez\u00fcger der Familienausgleichskasse umgehend gemeldet werden.\n\nWer seiner Melde- und Mitwirkungspflicht nicht nachkommt, muss allf\u00e4llig zu Unrecht bezogene Leistungen zur\u00fcckerstatten.\n\nWeiterf\u00fchrende Informationen \u00fcber die Meldepflicht finden Sie in der Rubrik Meldepflicht.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/familienzulagen/vorgehen.html"}, {"question": "FAK-Beitr\u00e4ge", "answer": "Die Erhebung der Beitr\u00e4ge f\u00fcr die Familienausgleichskasse erfolgt grunds\u00e4tzlich monatlich zusammen mit derjenigen der parit\u00e4tischen Beitr\u00e4ge (AHV/IV/EO/ALV). Allf\u00e4llige Anpassungen der einzelnen kantonalen Beitragss\u00e4tze werden den Arbeitgebern j\u00e4hrlich mitgeteilt.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/familienzulagen/vorgehen.html"}, {"question": "Wann wird eine Familienzulage ins Ausland exportiert?", "answer": "F\u00fcr Kinder mit Wohnsitz im Ausland besteht ein Anspruch auf Familienzulagen, sofern staatsvertragliche Vereinbarungen dies vorschreiben.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/familienzulagen/kinder-im-ausland.html"}, {"question": "Gut zu Wissen: Geburts- und Adoptionszulagen", "answer": "Die Geburts- und Adoptionszulagen werden nicht exportiert.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/familienzulagen/kinder-im-ausland.html"}, {"question": "Die Familie lebt in einem EU- oder EFTA-Staat. Wo m\u00fcssen die Familienzulagen beantragt werden?", "answer": "Im Verh\u00e4ltnis zu den Staaten der EU und der EFTA gilt das Erwerbsortprinzip. Das bedeutet, dass die Familienzulagen prim\u00e4r in dem Staat geltend gemacht werden m\u00fcssen, in welchem eine Erwerbst\u00e4tigkeit (oder eine gleichgestellte Besch\u00e4ftigung, z.B. Bezug von Arbeitslosentaggeldern) ausge\u00fcbt wird, und zwar auch dann, wenn die berechtigte Person und/oder die Kinder in einem anderen Land leben. Sind hingegen beide Elternteile erwerbst\u00e4tig und \u00fcbt einer der beiden seine Erwerbst\u00e4tigkeit im Wohnland der Kinder aus, so m\u00fcssen die Familienzulagen in erster Linie von demjenigen Elternteil beantragt werden, der im Wohnland der Kinder erwerbst\u00e4tig ist. Sind die Familienzulagenleistungen im Erwerbsstaat des anderen Elternteils (z.B. Schweiz) h\u00f6her, so besteht in diesem Staat Anspruch auf Ausrichtung des Differenzbetrags.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/familienzulagen/kinder-im-ausland.html"}, {"question": "Wie werden die Differenzzahlungen ins Ausland berechnet?", "answer": "Differenzzahlungen ins Ausland sind nur f\u00fcr Schweizer Staatsb\u00fcrger und f\u00fcr Staatsangeh\u00f6rige von EU oder EFTA-Staaten vorgesehen, deren Kinder ihren Wohnsitz in einem EU oder EFTA-Staat haben. F\u00fcr die Berechnung der Differenzbetr\u00e4ge werden die zutreffenden W\u00e4hrungen und Umrechnungskurse verwendet. Die Auszahlung erfolgt jeweils r\u00fcckwirkend.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/familienzulagen/kinder-im-ausland.html"}, {"question": "Sie entsenden einen Arbeitnehmer ins Ausland. Wie wirkt sich dies auf seinen Familienzulagenanspruch aus?", "answer": "Wenn Sie als Schweizer Arbeitgeber einen Arbeitnehmer ins Ausland entsenden und dieser weiterhin in der AHV versichert ist, wird sein Familienzulagenanspruch an die Kaufkraft im Wohnsitzstaat des Kindes angepasst.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/familienzulagen/kinder-im-ausland.html"}, {"question": "Was heisst konkret \u201eAnpassung an die Kaufkraft\u201c?", "answer": "Diese Anpassung erfolgt nur bei Arbeitnehmern, welche in ein Land entsandt werden, welches nicht Mitgliedstaat der EU oder EFTA ist. Der Familienzulagenanspruch des betroffenen Arbeitnehmers wird dabei an die Kaufkraft im Wohnsitzstaat des Kindes angepasst. Es existieren drei Abstufungen (33.33%, 66.66%, 100%).", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/familienzulagen/kinder-im-ausland.html"}, {"question": "Lastenausgleich zwischen den Familienausgleichskassen", "answer": "Die Mehrheit der Kantone sieht zwischen den innerhalb eines Kantons t\u00e4tigen Familienausgleichskassen einen Lastenausgleich vor. Ein Lastenausgleich hat zum Ziel, die unterschiedlichen finanziellen Belastungen der einzelnen Kassen teilweise oder vollst\u00e4ndig auszugleichen. Die Kantone kennen unterschiedliche Berechnungsmodelle.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/familienzulagen/kantonalebestimmungen.html"}, {"question": "\u00dcbertragene Aufgaben", "answer": "Verschiedene Kantone haben die Beitragserhebung f\u00fcr diverse Fonds (z.B. Berufsbildungsfonds, Familienfonds usw.) an die Familienausgleichskassen \u00fcbertragen. Die Firmen und die Zweigstellen, welche in diesen Kantonen t\u00e4tig sind, sind beitragspflichtig.\n", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/familienzulagen/kantonalebestimmungen.html"}, {"question": "Finanzierung der Familienzulagen f\u00fcr Nichterwerbst\u00e4tige", "answer": "Die Mehrheit der Kantone finanziert die Familienzulagen f\u00fcr Nichterwerbst\u00e4tige vollumf\u00e4nglich selbst. \n", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/familienzulagen/kantonalebestimmungen.html"}, {"question": "FAK-Beitr\u00e4ge", "answer": "Die Eidgen\u00f6ssische Familienausgleichskasse bestimmt einen einzigen Beitragssatz pro Kanton. Die Erhebung f\u00fcr die \u00fcbertragenen Aufgaben und den Lastenausgleich sind darin enthalten und werden nicht separat in Rechnung gestellt. \u00a0", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/familienzulagen/kantonalebestimmungen.html"}, {"question": "Allgemeine Informationen", "answer": "Bitte beachten Sie, dass die Eidgen\u00f6ssische Ausgleichskasse (EAK) ausschliesslich f\u00fcr die Ausrichtung und Festsetzung der Adoptionsentsch\u00e4digung zust\u00e4ndig ist und nicht f\u00fcr die Zusprache einer Adoption oder eines Adoptionsurlaubes.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/erwerbsersatz/adoptionsentschaedigung.html"}, {"question": "Zust\u00e4ndige Ausgleichskasse", "answer": "F\u00fcr die Festsetzung und Ausrichtung der Entsch\u00e4digung ist die Eidgen\u00f6ssische Ausgleichskasse (EAK) zust\u00e4ndig, unabh\u00e4ngig davon, welcher Ausgleichskasse der Arbeitgeber angeschlossen ist bzw. welcher Ausgleichskasse die selbstst\u00e4ndig erwerbende Person die Beitr\u00e4ge zu bezahlen hat.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/erwerbsersatz/adoptionsentschaedigung.html"}, {"question": "Erg\u00e4nzende Informationen zu den Formularen", "answer": "Bitte reichen Sie den Antrag vollst\u00e4ndig und korrekt mit den s\u00e4mtlich dazu verlangten Dokumenten ein. Das Anmeldeformular darf erst bei vollst\u00e4ndigem Bezug oder nach Ablauf der 1-j\u00e4hrigen Frist eingereicht werden. Machen beide Adoptiveltern einen Anspruch geltend, m\u00fcssen f\u00fcr beide Adoptiveltern ein Anmeldeformular eingereicht werden.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/erwerbsersatz/adoptionsentschaedigung.html"}, {"question": "Allgemeine Informationen", "answer": "Die Anmeldung kann fr\u00fchestens am ersten Tag nach dem Bezug im Vormonat bei der zust\u00e4ndigen Ausgleichskasse eingereicht werden. Es gilt die Verj\u00e4hrungsfrist von f\u00fcnf Jahren.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/erwerbsersatz/betreuungsentschadigung.html"}, {"question": "H\u00f6he der Entsch\u00e4digung", "answer": "Die Entsch\u00e4digung betr\u00e4gt 80 % des durchschnittlichen Erwerbseinkommens (maximal CHF\u00a0220), welches die jeweilige anspruchsberechtigte Person unmittelbar vor dem Bezug der entsprechenden Urlaubstage erzielt hat.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/erwerbsersatz/betreuungsentschadigung.html"}, {"question": "Zust\u00e4ndige Ausgleichskasse", "answer": "F\u00fcr die Festsetzung und Ausrichtung der Entsch\u00e4digung ist nur eine Ausgleichskasse zust\u00e4ndig. Dies gilt auch, wenn die Eltern den Betreuungsurlaub aufteilen.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/erwerbsersatz/betreuungsentschadigung.html"}, {"question": "Erg\u00e4nzende Informationen zu den Formularen", "answer": "Das Formular Anmeldung Betreuungsentsch\u00e4digung (318.744) ist bei Vorliegen eines einzigen Arbeitsvertrags zu verwenden und kann fr\u00fchestens am 01.08.2021 f\u00fcr den Betreuungsurlaub f\u00fcr den Monat Juli 2021 eingereicht werden.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/erwerbsersatz/betreuungsentschadigung.html"}, {"question": "Wann werden die Taggelder der IV bei der EAK ausbezahlt?", "answer": "Besteht eine Lohnfortzahlung w\u00e4hrend einer Eingliederungsmassnahme der IV, so werden die Taggelder dem Arbeitgeber ausbezahlt. Die Zahlung erfolgt grunds\u00e4tzlich monatlich nachsch\u00fcssig, sobald die Durchf\u00fchrungsstelle die Anwesenheit des Arbeitnehmers best\u00e4tigt hat. Die Tage, an welchen der Arbeitnehmer unentschuldigt fernbleibt, werden nicht bezahlt.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/erwerbsersatz/invaliditaet_und_eingliederungsmassnahmen.html"}, {"question": "So k\u00f6nnen Sie einen Arbeitnehmer anmelden", "answer": "Falls ein Arbeitnehmer w\u00e4hrend mindestens 30 Tagen ununterbrochen arbeitsunf\u00e4hig war oder innerhalb eines Jahres wiederholte Kurzabsenzen aufweist, k\u00f6nnen Sie ihn bei der IV-Stelle des Wohnsitzkantons melden. Das Antragsformular erhalten Sie bei den IV-Stellen, den AHV-Ausgleichskassen und ihren Zweig\u00adstellen oder direkt unter www.ahv-iv.ch.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/erwerbsersatz/invaliditaet_und_eingliederungsmassnahmen.html"}, {"question": "Welches sind die Voraussetzungen f\u00fcr den Bezug von Familienzulagen bei Invalidit\u00e4t?", "answer": "Erreicht der Arbeitnehmer das f\u00fcr den Bezug der Familienzulagen notwendige Mindesterwerbseinkommen, wird ein allf\u00e4lliger Anspruch auf Familienzulagen gepr\u00fcft.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/erwerbsersatz/invaliditaet_und_eingliederungsmassnahmen.html"}, {"question": "Welches sind die Voraussetzungen f\u00fcr den Bezug von Familienzulagen bei Krankheit?", "answer": "Ist ein Arbeitnehmer an der Arbeitsleistung verhindert, so werden die Familienzulagen nach Eintritt der Arbeitsverhinderung noch w\u00e4hrend des laufenden und der drei darauf folgenden Monate ausgerichtet, auch wenn der gesetzliche Lohnanspruch erloschen ist.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/erwerbsersatz/krankheit.html"}, {"question": "Wie hoch ist die EO-Entsch\u00e4digung?", "answer": "Rekruten erhalten grunds\u00e4tzlich eine Einheitsentsch\u00e4digung von CHF 69 pro Tag.\nF\u00fcr Erwerbst\u00e4tige betr\u00e4gt die Grundentsch\u00e4digung grunds\u00e4tzlich 80 % des durchschnittlichen vordienstlichen Einkommens. Die Gesamtentsch\u00e4digung darf aber CHF 275 pro Tag nicht \u00fcbersteigen.\n", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/erwerbsersatz/militaer_jugend_und_sport.html"}, {"question": "Welche Ausgleichskasse ist zust\u00e4ndig, wenn die Dienstleistende Person bei mehreren Arbeitgebern angestellt ist oder gleichzeitig Selbstst\u00e4ndig erwerbend ist?", "answer": "Hat die Dienst leistende Person gleichzeitig verschiedene Erwerbst\u00e4tigkeiten ausge\u00fcbt, so ist die Ausgleichskasse zust\u00e4ndig, bei welcher die Anmeldung eingereicht wird (Wahlm\u00f6glichkeit). Die Anmeldung darf nur bei einer Ausgleichskasse eingereicht werden und muss das \u201eZusatzblatt bei mehreren Erwerbsquellen\u201c\u00a0enthalten.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/erwerbsersatz/militaer_jugend_und_sport.html"}, {"question": "An wen wird die EO-Entsch\u00e4digung ausbezahlt?", "answer": "Im Teil C der EO-Anmeldung ist anzugeben, an wen die EO-Entsch\u00e4digung zu \u00fcberweisen ist.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/erwerbsersatz/militaer_jugend_und_sport.html"}, {"question": "Was passiert mit EO-Anmeldungen, die verloren gegangen sind?", "answer": "Wenn eine Meldekarte (EO-Anmeldung) verloren gegangen ist, kann durch die Ausgleichskasse eine Ersatzanmeldung ausgestellt werden. Hierzu wird eine Kopie des Dienstb\u00fcchleins (Seite mit den Personalien, Seite mit den geleisteten Dienstperioden sowie Seite mit der Wohnadresse) ben\u00f6tigt.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/erwerbsersatz/militaer_jugend_und_sport.html"}, {"question": "Haben Sie Anspruch auf eine Verl\u00e4ngerung der Mutterschaftsentsch\u00e4digung, wenn Ihr Kind l\u00e4ngere Zeit im Spital bleiben muss?\n", "answer": "Sie haben weiterhin Anspruch auf die Entsch\u00e4digung, wenn Ihr Kind direkt nach der Geburt l\u00e4nger als 14 Tage im Spital bleiben muss. Der Anspruch verl\u00e4ngert sich um die Zeit im Spital, h\u00f6chstens aber um 56 Tage. Sie haben Anspruch auf die Verl\u00e4ngerung, wenn Sie nach Ende des Mutterschaftsur\u00adlaubs wieder eine Erwerbst\u00e4tigkeit aus\u00fcben. Dazu m\u00fcssen Sie auf dem Antragsformular die Dauer des Spitalaufenthaltes angeben, ein \u00e4rztliches Attest vorlegen und den erforderlichen Nachweis \u00fcber die Weiterf\u00fchrung der Erwerbst\u00e4tigkeit erbringen. Ein solcher Anspruch besteht zudem, wenn Sie Leistungen der Arbeitslosenversicherung beziehen, die Taggelder bis zur Geburt jedoch nicht ausgesch\u00f6pft haben und im Zeitpunkt der Geburt noch eine Rahmenfrist offen ist.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/erwerbsersatz/mutterschaft.html"}, {"question": "Welche Ausgleichskasse ist zust\u00e4ndig, wenn die Mutter bei mehreren Arbeitgebern angestellt oder gleichzeitig selbstst\u00e4ndig erwerbend ist?", "answer": "Hat die Mutter gleichzeitig verschiedene Erwerbst\u00e4tigkeiten ausge\u00fcbt, so ist die Ausgleichskasse zust\u00e4ndig, bei welcher die Anmeldung eingereicht wird (Wahlm\u00f6glichkeit). Die Anmeldung darf nur bei einer Ausgleichskasse eingereicht werden und muss das \u201eErg\u00e4nzungsblatt\u201c (f\u00fcr den zweiten Arbeitgeber) enthalten.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/erwerbsersatz/mutterschaft.html"}, {"question": "Ist die Mutter im Kanton Genf erwerbst\u00e4tig?", "answer": "M\u00fctter, die im Zeitpunkt der Geburt im Kanton Genf erwerbst\u00e4tig waren, haben f\u00fcr die ersten 16 Wochen nach der Geburt des Kindes Anspruch auf eine erg\u00e4nzende Mutterschaftsentsch\u00e4digung. Die Entsch\u00e4digung betr\u00e4gt 80% des durchschnittlichen Erwerbseinkommens, welches die Mutter unmittelbar vor der Niederkunft erzielt hat, mindestens aber CHF 69 und h\u00f6chstens CHF 329.60 pro Tag. Die eidgen\u00f6ssische Mutterschaftsentsch\u00e4digung wird dementsprechend erg\u00e4nzt.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/erwerbsersatz/mutterschaft.html"}, {"question": "Welches sind die Voraussetzungen f\u00fcr den Bezug von Familienzulagen bei Unfall?", "answer": "Ist ein Arbeitnehmer an der Arbeitsleistung verhindert, so werden die Familienzulagen nach Eintritt der Arbeitsverhinderung noch w\u00e4hrend des laufenden und der drei darauf folgenden Monate ausgerichtet, auch wenn der gesetzliche Lohnanspruch erloschen ist.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/erwerbsersatz/unfall.html"}, {"question": "Informationen zur Vaterschaftsentsch\u00e4digung", "answer": "Die Anmeldung kann fr\u00fchestens am letzten Tag des Vaterschaftsurlaubs bei der zust\u00e4ndigen Ausgleichskasse eingereicht werden. Zust\u00e4ndig ist die Ausgleichskasse, die als letzte f\u00fcr den Vater AHV/IV/EO-Beitr\u00e4ge auf ein massgebendes Einkommen in Rechnung gestellt hat. Es gilt die Verj\u00e4hrungsfrist von f\u00fcnf Jahren.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/erwerbsersatz/vaterschaftsentschaedigung-ab-01-01-2021-fuer-firmen.html"}, {"question": "Familienzulagen", "answer": "Bislang wird diese Funktion ausschliesslich f\u00fcr Aufgaben aus dem Bereich Familienzulagen angeboten. F\u00fcr den Ausbildungsnachweis oder im Fall von fehlenden Unterlagen erhalten betroffene Mitarbeitende eine E-Mail. \u00dcber den darin enthaltenen Link wird die Aufgabe aufgerufen. Die ben\u00f6tigten Angaben und Belege k\u00f6nnen direkt erfasst bzw. hochgeladen und anschliessend an die FAK-EAK \u00fcbermittelt werden. Sowohl die Erfassung als auch die anschliessende \u00dcbermittlung der Daten und Belege erfolgt innerhalb einer gesicherten Umgebung.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/connect-eak/delegationsfunktion.html"}, {"question": "Benachrichtigungsmail", "answer": "Die E-Mails mit dem Link zur jeweiligen Aufgabe werden \u00fcber die Adresse it.eak@zas.admin.ch verschickt. Es handelt sich hierbei um die offizielle E-Mailadresse des IT-Dienstes der EAK.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/connect-eak/delegationsfunktion.html"}, {"question": "Dokumentenfreigabe", "answer": "Vor dem \u00dcbermitteln der Daten und Belege muss f\u00fcr jedes angeh\u00e4ngte Dokument bestimmt werden, ob dieses von der Personalabteilung eingesehen werden darf oder nicht.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/connect-eak/delegationsfunktion.html"}, {"question": "Fristverl\u00e4ngerung", "answer": "Sofern noch kein aktueller Ausbildungsnachweis vorliegt, kann die Eingabefrist \u00fcber die Schaltfl\u00e4che \u00abAufschieben\u00bb verl\u00e4ngert werden.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/connect-eak/delegationsfunktion.html"}, {"question": "Erinnerungsmail bei unbeantworteter Aufgabe", "answer": "F\u00fcr alle unbeantworteten bzw. noch offenen Aufgaben wird einige Tage vor Ablauf der Frist \u00fcber die Adresse it.eak@zas.admin.ch eine Erinnerungsnachricht versandt. ", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/Firmen/connect-eak/delegationsfunktion.html"}, {"question": "\u00dcbersicht Ihrer kontof\u00fchrenden Ausgleichskassen (InfoRegister)", "answer": "Nach Eingabe Ihrer 13-stelligen AHV-Nummer und des Geburtsdatums listet das InfoRegister alle Ausgleichskassen auf, die f\u00fcr Sie ein individuelles Konto f\u00fchren.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/mein_ahv-konto/kontoauszug.html"}, {"question": "Sind die Daten auf Ihrem AHV-Ausweis falsch?", "answer": "Falls die Daten auf Ihrem AHV-Ausweis nicht korrekt sind, wenden Sie sich bitte mit dem Antrag auf Berichtigung der Personalien an das f\u00fcr Ihren Wohnsitz zust\u00e4ndige Einwohnerregister.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/mein_ahv-konto/versicherungsausweis.html"}, {"question": "Welcher Elternteil hat Anspruch auf Familienzulagen?", "answer": "F\u00fcr ein leibliches Kind k\u00f6nnen Sie auch als lediger Elternteil einen Anspruch auf Familienzulagen geltend machen. Welcher Elternteil die Familienzulagen beziehen muss, wird nach der Anspruchskonkurrenz bestimmt.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/zivilstand/ledig_konkubinat.html"}, {"question": "Werden die Familienzulagen auch ohne Vereinbarung \u00fcber das gemeinsame Sorgerecht ausgerichtet?", "answer": "Wenn f\u00fcr das gemeinsame Kind keine Vereinbarung vorliegt, ist die Mutter automatisch die alleinige Inhaberin des Sorgerechts. Sofern sie erwerbst\u00e4tig ist, muss sie deshalb vorrangig die Familienzulagen beziehen.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/zivilstand/ledig_konkubinat.html"}, {"question": "Welche Auswirkungen hat eine Heirat/Eingetragene Partnerschaft?", "answer": "Einkommen, welche die Ehegatten w\u00e4hrend der Kalenderjahre der ge\u00admeinsamen Ehe erzielt haben, werden geteilt und je zur H\u00e4lfte den beiden Ehegatten angerechnet (Splitting). Bei der Einkommensteilung werden nur jene Kalenderjahre ber\u00fccksichtigt, w\u00e4hrend welchen beide Ehegatten bei der AHV/IV versichert waren. Ein\u00adkommen, die die Ehegatten im Jahr der Eheschliessung und im Jahr der Scheidung erzielten, werden nicht geteilt. \u00a0", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/zivilstand/heirat_eingetragene_partnerschaft.html"}, {"question": "Weshalb werden die Renten eines Ehepaares plafoniert?", "answer": "Die Summe der beiden Einzelrenten eines Ehepaars darf nicht gr\u00f6sser sein als 150% der Maximalrente. Wird dieser H\u00f6chstbetrag \u00fcberschritten, wer\u00adden die beiden Einzelrenten entsprechend gek\u00fcrzt. Eine Plafonierung der Renten findet nicht statt, wenn entweder der gemeinsame Haushalt durch einen richterlichen Entscheid aufgehoben wurde, oder wenn ein Ehegatte eine Altersrente und der andere eine halbe oder Viertelsrente der IV be\u00adzieht.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/zivilstand/heirat_eingetragene_partnerschaft.html"}, {"question": "Sie haben geheiratet. Haben Sie weiterhin Anspruch auf Familienzulagen?", "answer": "Nach einer Heirat oder nach Eintragung einer Partnerschaft muss der Anspruch auf Familienzulagen in Bezug auf die Anspruchskonkurrenz neu gepr\u00fcft werden.\nEine Zivilstands\u00e4nderung ist Ihrem Arbeitgeber unverz\u00fcglich zu melden. Diese kann eine \u00c4nderung der Anspruchsberechtigung zur Folge haben.\u00a0\n", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/zivilstand/heirat_eingetragene_partnerschaft.html"}, {"question": "Beziehen Sie eine Leistung?", "answer": "Bitte beachten Sie die Meldepflicht: Jede \u00c4nderung der pers\u00f6nlichen Verh\u00e4ltnisse (Heirat, Trennung, Scheidung usw.) muss der auf der Leistungsverf\u00fcgung aufgef\u00fchrten Durchf\u00fchrungsstelle oder bei Familienzulagenbezug dem Arbeitgeber sofort gemeldet werden (Kopie Heiratsurkunde, Familienb\u00fcchlein, Scheidungsurteil usw.). Zu Unrecht bezogene Leistungen m\u00fcssen r\u00fcckerstattet werden.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/zivilstand/heirat_eingetragene_partnerschaft.html"}, {"question": "Sie beziehen noch keine Leistungen", "answer": "Geschiedene Ehegatten k\u00f6nnen die Einkommensteilung individuell verlangen. Es wird empfohlen, die Anmeldung gemeinsam und m\u00f6glichst unmittelbar nach der Scheidung einzureichen. Dadurch kann das Verfahren rasch durchgef\u00fchrt und eine Verz\u00f6gerung bei der sp\u00e4teren Rentenberechnung vermieden werden. Reichen Sie hierzu die entsprechenden untenstehenden Formulare ein.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/zivilstand/trennung_scheidung.html"}, {"question": "Beziehen Sie Leistungen der AHV oder IV?", "answer": "Falls beide Ehepartner eine Rente beziehen, entf\u00e4llt die Plafonierung. Das heisst, sowohl bei einer Scheidung wie auch bei einer gerichtlichen Trennung werden die Renten wieder einzeln berechnet. Entgegen der gerichtlichen Trennung hat eine einfache Trennung keinen Einfluss auf die Berechnung und den Rentenbetrag.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/zivilstand/trennung_scheidung.html"}, {"question": "Beziehen Sie Familienzulagen?", "answer": "Eine Zivilstands\u00e4nderung ist Ihrem Arbeitgeber unverz\u00fcglich zu melden. Diese kann eine \u00c4nderung der Anspruchsberechtigung zur Folge haben.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/zivilstand/trennung_scheidung.html"}, {"question": "Es gibt drei Arten von Hinterlassenenrenten: Witwenrenten, Witwerrenten und Waisenrenten", "answer": "Sind Sie verheiratet und Ihr Ehegatte ist verstorben, haben Sie Anspruch auf eine Witwenrente, wenn:", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/zivilstand/verwitwung.html"}, {"question": "Hinterlassenenrente bei eingetragener Partnerschaft", "answer": "Stirbt bei einer eingetragenen Partnerschaft die Partnerin oder der Partner, so ist der/die \u00fcberlebende Partner/in einem Witwer gleichgestellt. Somit besteht nur Anspruch auf eine Hinterlassenenrente f\u00fcr den/die \u00fcberlebende/n Partner/in, als er/sie Kinder unter 18 Jahren hat.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/zivilstand/verwitwung.html"}, {"question": "Wann beginnt bzw. endet der Rentenanspruch?", "answer": "Der Anspruch auf eine Hinterlassenenrente entsteht am ersten Tag des dem Tode des Ehegatten oder des Elternteils folgenden Monats und endet am Ende des Monats, in dem die Voraussetzungen wegfallen. Mit der Wiederverheiratung erlischt die Witwen- oder Witwerrente. Der Anspruch auf die Waisenrente erlischt mit dem 18. Geburtstag oder bei Abschluss der Ausbildung, sp\u00e4testens jedoch mit dem 25. Geburtstag.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/zivilstand/verwitwung.html"}, {"question": "So melden Sie sich an", "answer": "Sie k\u00f6nnen Ihren Anspruch auf eine Hinterlassenenrente bei derjenigen Ausgleichskasse anmelden, bei welcher die verstorbene Person zuletzt AHV-Beitr\u00e4ge bezahlt hat. Die Anmeldeformulare k\u00f6nnen Sie bei den Aus\u00adgleichskassen und ihren Zweigstellen oder unter www.ahv-iv.ch beziehen.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/zivilstand/verwitwung.html"}, {"question": "Beziehen Sie Familienzulagen?", "answer": "Eine Zivilstands\u00e4nderung ist Ihrem Arbeitgeber unverz\u00fcglich zu melden. Diese kann eine \u00c4nderung der Anspruchsberechtigung zur Folge haben.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/zivilstand/verwitwung.html"}, {"question": "Haben Sie weiterhin Anspruch auf Familienzulagen nach einer Verwitwung?", "answer": "Ja, der Anspruch auf Familienzulagen bleibt bestehen.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/zivilstand/verwitwung.html"}, {"question": "Bislang hat Ihr verstorbener Ehepartner die Familienzulagen bezogen. Haben Sie neu Anspruch auf Familienzulagen?", "answer": "Sofern Sie erwerbst\u00e4tig sind und das f\u00fcr den Bezug der Familienzulagen notwendige Mindesterwerbseinkommen erreichen, k\u00f6nnen Sie \u00fcber Ihren Arbeitgeber eine Anmeldung f\u00fcr Familienzulagen einreichen.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/zivilstand/verwitwung.html"}, {"question": "Sie sind nicht erwerbst\u00e4tig. Haben Sie Anspruch auf Familienzulagen?", "answer": "Damit ein Anspruch gepr\u00fcft werden kann, melden Sie sich bitte bei der AHV-Zweigstelle Ihres Wohnortes.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/zivilstand/verwitwung.html"}, {"question": "Welche Arten von Familienzulagen werden ausgerichtet?", "answer": "Sofern die jeweiligen Voraussetzungen erf\u00fcllt sind, werden gem\u00e4ss dem Bundesgesetz \u00fcber die Familienzulagen (FamZG) pro Kind und Monat folgende Familienzulagen ausgerichtet:\n", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/kinder/familienzulagen.html"}, {"question": "Wie hoch sind die Familienzulagen?", "answer": "Das Bundesgesetz \u00fcber die Familienzulagen (FamZG) schreibt die untenstehenden Mindestbetr\u00e4ge vor. Die Kantone k\u00f6nnen h\u00f6here Leistungen vorsehen.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/kinder/familienzulagen.html"}, {"question": "Werden die Zulagen nach dem Wohnkanton oder dem Arbeitskanton bestimmt?", "answer": "Die Familienzulagen werden nach dem Erwerbsortprinzip ausgerichtet.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/kinder/familienzulagen.html"}, {"question": "Wer hat Anspruch auf Familienzulagen?", "answer": "Sie haben Anspruch auf Familienzulagen, sofern Sie ein j\u00e4hrliches Erwerbseinkommen von mindestens CHF 7'350 erzielen (entspricht dem halbem j\u00e4hrlichen Betrag der minimalen vollen Altersrente der AHV).", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/kinder/familienzulagen.html"}, {"question": "Welcher Elternteil bezieht die Familienzulagen?", "answer": "F\u00fcr jedes Kind darf nur eine Zulage derselben Art ausgerichtet werden. Erf\u00fcllen mehrere Personen die Voraussetzungen f\u00fcr den Bezug von Familienzulagen, richtet sich der Anspruch nach der folgenden Rangordnung (Anspruchskonkurrenz - Art. 7, Abs. 1 FamZG):", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/kinder/familienzulagen.html"}, {"question": "Wie k\u00f6nnen Sie Ihren Anspruch auf Familienzulagen bei der Familienausgleichskasse der EAK (FAK-EAK) geltend machen?", "answer": "Um einen Antrag auf Familienzulagen zu stellen, wenden Sie sich bitte an Ihren Arbeitgeber. Er wird Ihnen das Anmeldeformular sowie alle weiteren notwendigen Unterlagen aush\u00e4ndigen.\nDas vollst\u00e4ndig ausgef\u00fcllte Formular \u00fcbermitteln Sie anschliessend zusammen mit s\u00e4mtlichen ben\u00f6tigten Beilagen an den f\u00fcr Sie zust\u00e4ndigen Personaldienst.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/kinder/familienzulagen.html"}, {"question": "Wie k\u00f6nnen Sie einen bisherigen Anspruch auf Ausbildungszulagen verl\u00e4ngern?", "answer": "Sie reichen Ihrem Arbeitgeber eine entsprechende Best\u00e4tigung (z.B. eine Kopie des Lehr- oder Praktikumsvertrags bzw. eine Schul- Studien- oder Immatrikulationsbest\u00e4tigung etc.) ein. Als Ausbildungsbest\u00e4tigung gelten jegliche Dokumente, welche von einer Ausbildungsanstalt f\u00fcr ein bestimmtes Kind (muss namentlich erw\u00e4hnt sein) ausgestellt werden und Angaben \u00fcber Beginn und Ende sowie die Art der Ausbildung enthalten.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/kinder/familienzulagen.html"}, {"question": "Wie werden die Familienzulagen der Familienausgleichskasse der EAK ausgerichtet?", "answer": "Sowohl f\u00fcr die Best\u00e4tigung des erstmaligen Anspruchs als auch f\u00fcr s\u00e4mtliche \u00c4nderungen eines bestehenden Familienzulagenanspruchs erstellt die Familienausgleichskasse einen Entscheid zuhanden des Arbeitgebers. Die Auszahlung der Familienzulagen erfolgt anschliessend durch den Arbeitgeber zusammen mit dem Lohn.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/kinder/familienzulagen.html"}, {"question": "Leistungsanspruch", "answer": "Der Leistungsanspruch besteht im Bereich der Familienzulagen bis zum 16. Altersjahr und im Bereich der AHV/IV bis zum 18. Altersjahr, danach bis zum Abschluss der Ausbildung, l\u00e4ngstens aber bis zum vollendeten 25. Altersjahr.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/kinder/ausbildung.html"}, {"question": "Welcher Ausbildungsnachweis muss zugestellt werden?", "answer": "Die Ausbildung muss durch einen schriftlichen Beleg wie z.B. einer Kopie des Lehr- oder Praktikumsvertrags bzw. einer Schul-, Studien- oder Immatrikulationsbest\u00e4tigung nachgewiesen werden.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/kinder/ausbildung.html"}, {"question": "F\u00fcr die nachstehenden Ausbildungen gelten zus\u00e4tzlich folgende Anforderungen:", "answer": "Ein Praktikum wird als Ausbildung anerkannt, wenn es gesetzlich oder reglementarisch f\u00fcr die Zulassung zu einem Bildungsgang oder zu einer Pr\u00fcfung vorausgesetzt ist oder zum Erwerb eines Diploms oder eines Berufsabschlusses verlangt wird. Wenn das Praktikum lediglich der Aneignung von Branchenkenntnissen und Fertigkeiten, der Verbesserung der Anstellungschancen oder dem Treffen einer Berufswahl dient, besteht weder ein Anspruch auf Ausbildungszulagen noch auf eine allf\u00e4llige Kinder- oder Waisenrente.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/kinder/ausbildung.html"}, {"question": "Wie melden Sie sich f\u00fcr die Familienzulagen an?", "answer": "Sie f\u00fcllen die Anmeldung Familienzulagen aus und geben diese, zusammen mit den erforderlichen Dokumenten, Ihrem Arbeitgeber ab. Die Familienausgleichskasse pr\u00fcft den Anspruch und ihre Zust\u00e4ndigkeit. Sie erstellt anschliessend einen Familienzulagenentscheid und stellt ihn Ihrem Arbeitgeber zu.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeit/anstellung.html"}, {"question": "Was passiert mit den Familienzulagen wenn Sie die Stelle wechseln?", "answer": "Ihr Arbeitgeber meldet der Familienausgleichskasse Ihren Austritt. Ihr Familienzulagenanspruch wird eingestellt und muss bei der f\u00fcr Ihren neuen Arbeitgeber zust\u00e4ndigen Familienausgleichskasse neu angemeldet werden. Falls Sie keiner weiteren Erwerbst\u00e4tigkeit nachgehen, eine lohnrelevante \u00c4nderung (z. B. Besch\u00e4ftigungsreduktion) haben oder Ihre neue Stelle sich in einem anderen Kanton befindet, muss der Anspruch neu gepr\u00fcft werden und die Familienzulagen allenfalls vom anderen Elternteil beantragt werden. Derartige \u00c4nderungen k\u00f6nnen zu einem Anspruchswechsel f\u00fchren.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeit/anstellung.html"}, {"question": "Haben Sie als teilzeitbesch\u00e4ftigte Person Anspruch auf Familienzulagen?", "answer": "Sie haben bei Teilzeitarbeit Anspruch auf die vollen Familienzulagen, sofern Ihr Lohn mindestens CHF 597 im Monat bzw. CHF 7'170 im Jahr betr\u00e4gt.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeit/teilzeitbeschaeftigung.html"}, {"question": "Haben Sie Anspruch auf Familienzulagen, wenn Sie das Mindesterwerbseinkommen nicht erreichen?", "answer": "Ist der Lohn geringer als das Mindesterwerbseinkommen, so k\u00f6nnen Sie Anspruch auf Familienzulagen f\u00fcr Nichterwerbst\u00e4tige erheben, sofern die Voraussetzungen erf\u00fcllt sind. Ihr Anspruch auf Familienzulagen entsteht und erlischt grunds\u00e4tzlich mit dem Lohnanspruch.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeit/teilzeitbeschaeftigung.html"}, {"question": "Sie arbeiten Teilzeit f\u00fcr verschiedene Arbeitgeber? Wer ist f\u00fcr die Familienzulagen zust\u00e4ndig?", "answer": "Wenn Sie bei verschiedenen Arbeitgebern besch\u00e4ftigt sind, m\u00fcssen Sie die Familienzulagen \u00fcber denjenigen Arbeitgeber beantragen, der Ihnen den h\u00f6chsten Lohn ausrichtet. F\u00fcr die Berechnung des Mindesterwerbseinkommens werden die L\u00f6hne zusammengez\u00e4hlt.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeit/teilzeitbeschaeftigung.html"}, {"question": "Arbeiten Sie weniger als 50 Prozent oder weniger als neun Monate pro Kalenderjahr?", "answer": "Personen, die weniger als 50 Prozent oder weniger als neun Monate pro Kalenderjahr erwerbst\u00e4tig sind, gelten im Sinne des Bundesgesetzes \u00fcber die Alters- und Hinterlassenenversicherung als nichterwerbst\u00e4tig. Um Beitragsl\u00fccken zu vermeiden, sollten Sie bei der Ausgleichskasse abkl\u00e4ren, ob sie zus\u00e4tzlich zu den bereits geleisteten Beitr\u00e4gen auch noch Beitr\u00e4ge als nichterwerbst\u00e4tige Person zahlen m\u00fcssen.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeit/teilzeitbeschaeftigung.html"}, {"question": "Wann habe ich Anspruch auf die Betreuungsentsch\u00e4digung?", "answer": "Sie haben Anspruch auf die Betreuungsentsch\u00e4digung, wenn Sie", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/betreuungsentschaedigung.html"}, {"question": "Wann gilt ein Kind gesundheitlich als schwer beeintr\u00e4chtigt?", "answer": "Ein Kind gilt als gesundheitlich schwer beeintr\u00e4chtigt, wenn:", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/betreuungsentschaedigung.html"}, {"question": "Was ist der Betreuungsurlaub?", "answer": "Der Betreuungsurlaub besteht aus maximal 14 Wochen, die mit 98 Taggel\u00addern entsch\u00e4digt werden.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/betreuungsentschaedigung.html"}, {"question": "Wann beginnt und endet der Anspruch?", "answer": "Der Anspruch des jeweiligen Elternteils auf die Betreuungsentsch\u00e4digung beginnt am Tag des Unterbruchs der Erwerbst\u00e4tigkeit f\u00fcr die Betreuung des gesundheitlich schwer beeintr\u00e4chtigten Kindes. Die Rahmenfrist von 18 Monaten beginnt am Tag, f\u00fcr den der erste der beiden Elternteile ein Taggeld bezieht.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/betreuungsentschaedigung.html"}, {"question": "Wie hoch ist die Betreuungsentsch\u00e4digung?", "answer": "Die Betreuungsentsch\u00e4digung wird als Taggeld ausgerichtet. Sie betr\u00e4gt 80 % des durchschnittlichen Erwerbseinkommens, welches Sie unmittel\u00adbar vor dem Bezug Ihrer Urlaubstage erzielt haben, h\u00f6chstens aber CHF 220 pro Tag. Das maximale Taggeld wird mit einem Monatseinkom\u00admen von CHF 8'250 (8'250 x 0,8 \u00f7 30 Tage = CHF 220 pro Tag) und bei Selbst\u00e4ndigerwerbenden mit einem AHV-pflichtigen Jahres\u00adeinkommen von CHF 99'000 (99'000 x 0.8 \u00f7 360 Tage = CHF 220 pro Tag) erreicht.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/betreuungsentschaedigung.html"}, {"question": "Wann werden die Taggelder der IV bei der EAK ausbezahlt?", "answer": "Wenn eine Lohnfortzahlung w\u00e4hrend der Eingliederungsmassnahme der IV besteht, werden die Taggelder an den Arbeitgeber ausbezahlt. Die Zahlung erfolgt grunds\u00e4tzlich monatlich nachsch\u00fcssig, sobald die Durchf\u00fchrungsstelle uns Ihre Anwesenheit best\u00e4tigt hat. Die Tage, an welchen Sie unentschuldigt fernbleiben, werden nicht bezahlt.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/invaliditaet.html"}, {"question": "Wann werden die Renten (AHV/IV) bei der EAK ausbezahlt?", "answer": "Die Renten werden grunds\u00e4tzlich vorsch\u00fcssig ausgerichtet. Die Ausgleichskassen haben die Zahlungsauftr\u00e4ge der Post oder der Bank so zu erteilen, dass die Auszahlung bis zum 20. Tag des Monats erfolgen kann. Bei der EAK erfolgt die Zahlung jeweils am 5. Arbeitstag des Monats.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/invaliditaet.html"}, {"question": "Haben Sie Anspruch auf Familienzulagen, wenn Sie eine Invalidenrente beziehen?", "answer": "Sofern Sie erwerbst\u00e4tig sind und das f\u00fcr den Bezug der Familienzulagen notwendige Mindesterwerbseinkommen erreichen, k\u00f6nnen Sie \u00fcber Ihren Arbeitgeber eine Anmeldung f\u00fcr Familienzulagen einreichen.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/invaliditaet.html"}, {"question": "So melden Sie sich an", "answer": "Wenn Sie Leistungen der IV beantragen wollen, m\u00fcssen Sie sich rasch m\u00f6glichst bei der IV-Stelle Ihres Wohnkantons melden. Das Antragsformular erhalten Sie bei den IV-Stellen, den AHV-Ausgleichskassen und ihren Zweig\u00adstellen oder direkt unter www.ahv-iv.ch.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/invaliditaet.html"}, {"question": "Wer gilt als nichterwerbst\u00e4tig?", "answer": "Die AHV unterscheidet zwischen Erwerbst\u00e4tigen und Nichterwerbst\u00e4tigen.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/keine_erwerbstaetigkeit.html"}, {"question": "Muss ich Beitr\u00e4ge bezahlen, wenn mein Ehepartner oder meine Ehepartnerin erwerbst\u00e4tig ist?", "answer": "Sie m\u00fcssen keine eigenen Beitr\u00e4ge bezahlen, wenn Ihre Ehefrau oder Ihr Ehemann im Sinne der AHV erwerbst\u00e4tig ist und mindestens Beitr\u00e4ge in der H\u00f6he des doppelten Mindestbeitrags entrichtet. Dies gilt auch f\u00fcr das Jahr, in welchem die Ehe geschlossen oder geschieden wird.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/keine_erwerbstaetigkeit.html"}, {"question": "Anmeldung als Nichterwerbst\u00e4tiger bei der Eidgen\u00f6ssischen Ausgleichskasse", "answer": "Grunds\u00e4tzlich muss sich der Versicherte selbst um seine Anmeldung als Nichterwerbst\u00e4tiger k\u00fcmmern. F\u00fcr eine Erfassung bei der Eidgen\u00f6ssischen Ausgleichskasse bedarf es der folgenden Voraussetzungen:", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/keine_erwerbstaetigkeit.html"}, {"question": "Beitr\u00e4ge der Nichterwerbst\u00e4tigen", "answer": "Die Berechnung der Beitr\u00e4ge an die AHV, die IV und die EO basiert auf dem Verm\u00f6gen und dem 20-fachen j\u00e4hrlichen Renteneinkommen. Im Minimum ist der Mindestbeitrag zu entrichten. Der H\u00f6chstbeitrag entspricht dem 50-fachen Mindestbeitrag.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/keine_erwerbstaetigkeit.html"}, {"question": "Haben Sie Anspruch auf Familienzulagen?", "answer": "Die Familienzulagen f\u00fcr Nichterwerbst\u00e4tige sind an gewisse Voraussetzungen gekn\u00fcpft. Damit gepr\u00fcft werden kann, ob Sie als nichterwerbst\u00e4tige Person Anspruch auf Familienzulagen haben, k\u00f6nnen Sie sich bei der AHV-Zweigstelle an Ihrem Wohnort melden.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/keine_erwerbstaetigkeit.html"}, {"question": "Auf Kranken- und Unfalltaggeldern werden keine Beitr\u00e4ge an die AHV/IV/EO erhoben.", "answer": "Beziehen Sie in einem Kalenderjahr w\u00e4hrend l\u00e4ngerer Zeit Taggelder, empfiehlt es sich mit der AHV-Ausgleichskasse Kontakt aufzunehmen. Andernfalls kann es sein, dass Sie Ihre Beitragspflicht im entsprechenden Jahr nicht erf\u00fcllen und Beitragsl\u00fccken drohen, welche wiederum eine K\u00fcrzung Ihrer sp\u00e4teren AHV-Rente oder - im Invalidit\u00e4tsfall \u2013 Ihrer IV-Rente zur Folge haben.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/krankheit_unfall.html"}, {"question": "Sie sind seit zwei Monaten arbeitsunf\u00e4hig. Haben Sie weiterhin Anspruch auf die Familienzulagen?", "answer": "Ihr Anspruch auf Familienzulagen entsteht und erlischt mit dem Lohnanspruch. Bei Arbeitsverhinderung, z.B. infolge Krankheit oder Unfall, werden Ihnen die Familienzulagen f\u00fcr den Monat, in dem die Arbeitsverhinderung eintritt, und f\u00fcr die drei darauf folgenden Monate ausgerichtet, und zwar unabh\u00e4ngig davon, ob ein Lohn oder eine Versicherungsleistung bezahlt wird.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/krankheit_unfall.html"}, {"question": "Was geschieht nach Ablauf des laufenden und der drei folgenden Monate?", "answer": "Ihr Anspruch auf Familienzulagen erlischt. Beziehen Sie jedoch nach Ablauf des laufenden und der drei folgenden Monate weiterhin ein AHV-pflichtiges Einkommen oder ein Taggeld nach EOG, IVG oder MVG von gesamthaft mindestens CHF 612 pro Monat, werden Ihnen die Familienzulagen weiterhin ausgerichtet. Taggeldleistungen der Unfall- und/oder Krankenversicherung sind hingegen nicht AHV-pflichtig und gelten daher nicht als Lohn.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/krankheit_unfall.html"}, {"question": "Beispiel", "answer": "Ein Arbeitnehmer ist seit dem 12. Mai krank und voll arbeitsunf\u00e4hig. Der Anspruch auf Familienzulagen besteht bis 31. August. Falls nur Krankentaggelder und keinen Lohn mehr ausbezahlt wird, besteht keinen Anspruch auf Familienzulagen ab September.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/krankheit_unfall.html"}, {"question": "Wie k\u00f6nnen Sie den Anspruch geltend machen?", "answer": "Arbeitnehmer geben die EO-Anmeldung dem Arbeitgeber ab. Selbst\u00e4ndigerwerbende und Nichterwerbst\u00e4tige schicken die EO-Anmeldung der f\u00fcr den Beitragsbezug zust\u00e4ndigen Ausgleichskasse. Ohne EO-Anmeldung wird keine Entsch\u00e4digung ausgerichtet.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/militaer_jugend_und_sport.html"}, {"question": "Wie hoch ist die EO-Entsch\u00e4digung?", "answer": "Rekruten erhalten grunds\u00e4tzlich eine Einheitsentsch\u00e4digung von CHF 69 pro Tag. F\u00fcr Erwerbst\u00e4tige betr\u00e4gt die Grundentsch\u00e4digung grunds\u00e4tzlich 80 % des durchschnittlichen vordienstlichen Einkommens. Als vordienstlich gilt in der Regel der Kalendermonat vor dem Dienst. Die Gesamtentsch\u00e4digung darf aber CHF 275 pro Tag nicht \u00fcbersteigen.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/militaer_jugend_und_sport.html"}, {"question": "Haben Sie Ihre EO-Anmeldung verloren?", "answer": "Wenn eine EO-Anmeldung verloren gegangen ist, kann durch die zust\u00e4ndige Ausgleichskasse eine Ersatzanmeldung ausgestellt werden. Dazu ben\u00f6tigen wir eine Kopie des Dienstb\u00fcchleins resp. der Seiten mit den Personalien, den geleisteten Dienstperioden sowie der Wohnadresse.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/militaer_jugend_und_sport.html"}, {"question": "Online Berechnung EO\n", "answer": "Berechnen Sie Ihren Anspruch hier.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/militaer_jugend_und_sport.html"}, {"question": "Wann besteht ein Anspruch auf Mutterschaftsentsch\u00e4digung?", "answer": "Sie haben Anspruch auf Mutterschaftsentsch\u00e4digung, wenn Sie im Zeitpunkt der Geburt des Kindes", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/mutterschaft.html"}, {"question": "Wie k\u00f6nnen Sie die Mutterschaftsentsch\u00e4digung beantragen?", "answer": "Sie m\u00fcssen die Anmeldung f\u00fcr eine Mutterschaftsentsch\u00e4digung ausf\u00fcllen und sie Ihrem aktuellen Arbeitgeber, bzw. wenn Sie arbeitslos sind, Ihrem letzten Arbeitgeber zustellen, damit er den Teil B des Formulars ausf\u00fcllt und die Anmeldung an seine Ausgleichskasse weiterleiten kann. Wenn Sie w\u00e4hrend dem Mutterschaftsurlaubs eine Lohnfortzahlung erhalten, wird die Mutterschaftsentsch\u00e4digung grunds\u00e4tzlich Ihrem Arbeitgeber \u00fcberwiesen. Erhalten Sie keine Lohnfortzahlung, wird Ihnen die Mutterschaftsentsch\u00e4digung monatlich nachsch\u00fcssig direkt ausbezahlt.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/mutterschaft.html"}, {"question": "Sind Sie bei mehreren Arbeitgebern erwerbst\u00e4tig?", "answer": "Haben Sie vor der Niederkunft mehrere Erwerbst\u00e4tigkeiten ausge\u00fcbt, so ist trotzdem nur eine Ausgleichskasse zust\u00e4ndig (Wahlm\u00f6glichkeit). Die Anmeldung darf nur bei einer Ausgleichskasse eingereicht werden und muss das \u201eErg\u00e4nzungsblatt\u201c (f\u00fcr den zweiten Arbeitgeber) enthalten. Wenn Sie gleichzeitig Angestellt und selbstst\u00e4ndig erwerbend sind, so ist in der Regel die Ausgleichskasse, bei welcher Sie die Beitr\u00e4ge abrechnen, zust\u00e4ndig.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/mutterschaft.html"}, {"question": "Sind Sie im Kanton Genf erwerbst\u00e4tig?", "answer": "Wenn Sie im Zeitpunkt der Geburt im Kanton Genf erwerbst\u00e4tig waren, haben Sie f\u00fcr die ersten 16 Wochen nach der Geburt des Kindes Anspruch auf eine erg\u00e4nzende Mutterschaftsentsch\u00e4digung. Die Entsch\u00e4digung betr\u00e4gt 80 % des durchschnittlichen Erwerbseinkommens, welches die Mutter unmittelbar vor der Niederkunft erzielt hat, mindestens aber CHF 69 und h\u00f6chstens CHF 329.60 pro Tag. Die eidgen\u00f6ssische Mutterschaftsentsch\u00e4digung wird dementsprechend erg\u00e4nzt. F\u00fcr die Geltendmachung der kantonalen Mutterschaftsentsch\u00e4digung m\u00fcssen Sie keine separate Anmeldung einreichen. Im Teil B der ordentlichen Anmeldung muss jedoch der Arbeitskanton aufgef\u00fchrt sein.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/mutterschaft.html"}, {"question": "Haben Sie Anspruch auf eine Verl\u00e4ngerung der Mutterschaftsentsch\u00e4digung, wenn Ihr Kind l\u00e4ngere Zeit im Spital bleiben muss?", "answer": "Sie haben weiterhin Anspruch auf die Entsch\u00e4digung, wenn Ihr Kind direkt nach der Geburt l\u00e4nger als 14 Tage im Spital bleiben muss. Der Anspruch verl\u00e4ngert sich um die Zeit im Spital, h\u00f6chstens aber um 56 Tage. Sie haben Anspruch auf die Verl\u00e4ngerung, wenn Sie nach Ende des Mutterschaftsur\u00adlaubs wieder eine Erwerbst\u00e4tigkeit aus\u00fcben. Dazu m\u00fcssen Sie auf dem Antragsformular die Dauer des Spitalaufenthaltes angeben, ein \u00e4rztliches Attest vorlegen und den erforderlichen Nachweis \u00fcber die Weiterf\u00fchrung der Erwerbst\u00e4tigkeit erbringen. Ein solcher Anspruch besteht zudem, wenn Sie Leistungen der Arbeitslosenversicherung beziehen, die Taggelder bis zur Geburt jedoch nicht ausgesch\u00f6pft haben und im Zeitpunkt der Geburt noch eine Rahmenfrist offen ist.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/mutterschaft.html"}, {"question": "Online Berechnung MSE\n", "answer": "Berechnen Sie Ihren Anspruch hier.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/mutterschaft.html"}, {"question": "Wo erhalten Sie Ausk\u00fcnfte?", "answer": "F\u00fcr Ausk\u00fcnfte stehen Ihnen die Durchf\u00fchrungsstellen zur Verf\u00fcgung. Sie befinden sich in der Regel bei der kantonalen Ausgleichskasse des Wohnkantons: www.ahv-iv.ch\n", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/ueberbruechungsleistungen.html"}, {"question": "So melden Sie sich an.\n", "answer": "Sie k\u00f6nnen Ihren Anspruch auf \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen bei der zust\u00e4ndigen Durchf\u00fchrungsstelle Ihres Wohnortes geltend machen. F\u00fcr Personen mit Wohnsitz in der EU/EFTA ist die zust\u00e4ndige Durchf\u00fchrungsstelle ihres letzten Wohnsitzes in der Schweiz zust\u00e4ndig. F\u00fcr Personen, die nie Wohnsitz in der Schweiz hatten, ist die Durchf\u00fchrungsstelle am Sitz des letzten Arbeitgebers zust\u00e4ndig.\n", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/ueberbruechungsleistungen.html"}, {"question": "Sie beziehen einen unbezahlten Urlaub. Haben Sie weiterhin Anspruch auf Familienzulagen?", "answer": "Die Familienzulagen werden bei einem unbezahlten Urlaub noch w\u00e4hrend des laufenden und der drei darauf folgenden Monate ausgerichtet, sofern:", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/unbezahlter_urlaub.html"}, {"question": "Was geschieht nach Ablauf des laufenden und der drei folgenden Monate?", "answer": "Ihr Anspruch auf Familienzulagen erlischt. Der andere Elternteil muss sich bei seinem Arbeitgeber melden und eine neue Familienzulagenanmeldung bei der f\u00fcr ihn zust\u00e4ndigen Familienausgleichskasse einreichen.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/unbezahlter_urlaub.html"}, {"question": "Beispiel", "answer": "Verl\u00e4ngert eine Frau ihren Mutterschaftsurlaub um sechs Monate mit unbezahltem Urlaub vom 15. Juni bis zum 15. Dezember, besteht der Anspruch auf Zulagen vom 15. Juni bis zum 30. September und wieder ab dem 1. Dezember (sofern die Anspruchsvoraussetzungen erf\u00fcllt sind).", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/arbeitsunterbruch_keine_erwerbstaetigkeit/unbezahlter_urlaub.html"}, {"question": "Wie wird eine Altersrente berechnet?", "answer": "Die Berechnungselemente der Renten sind:", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/pensionierung/altersrente.html"}, {"question": "Was ist der Unterschied zwischen einer Vollrente und einer Teilrente (Rentenskala)?", "answer": "Sie erhalten eine Vollrente (Rentenskala 44), wenn Sie ab dem Kalender\u00adjahr, in dem Sie das 21. Altersjahr erreicht haben, stets die Beitragspflicht erf\u00fcllt haben. Eine unvollst\u00e4ndige Beitragsdauer besteht, wenn Sie nicht gleich viele Bei\u00adtragsjahre wie Ihr Jahrgang aufweisen. In diesem Fall wird Ihnen eine Teil\u00adrente (Rentenskala 1-43) ausgerichtet. Haben Sie bis zum 20. Altersjahr Beitragszeiten zur\u00fcckgelegt, k\u00f6nnen Ihnen diese als so genannte Jugendjahre f\u00fcr die Auff\u00fcllung von eventuell sp\u00e4teren Beitragsl\u00fccken angerechnet werden.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/pensionierung/altersrente.html"}, {"question": "Wann erhalten Sie die maximale Rente?", "answer": "Die Altersrente errechnet sich aus dem Durchschnitt der Erwerbseinkommen die bis zum 31. Dezember des Jahres, das dem Eintritt des Rentenalters vorangeht, erzielt wurden. Die H\u00f6he des durchschnittlichen Erwerbseinkommens bestimmt den Rentenbetrag innerhalb der entsprechenden Skala (1-44). Die maximale Altersrenten erhalten Sie, wenn das durchschnittliche Jahreseinkommen mind. CHF 88'200 betr\u00e4gt.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/pensionierung/altersrente.html"}, {"question": "Wann werden die Renten (AHV/IV) bei der EAK ausbezahlt?", "answer": "Die Renten werden grunds\u00e4tzlich vorsch\u00fcssig ausgerichtet. Die Ausgleichskassen haben die Zahlungsauftr\u00e4ge der Post oder der Bank so zu erteilen, dass die Auszahlung bis zum 20. Tag des Monats erfolgen kann. Bei der EAK erfolgt die Zahlung jeweils am 5. Arbeitstag des Monats.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/pensionierung/altersrente.html"}, {"question": "So melden Sie sich an", "answer": "Reichen Sie die Anmeldung drei bis vier Monate vor Erreichen des Renten\u00adalters jener Ausgleichskasse ein, welcher Sie aktuell angeschlossen sind. Falls Sie verheiratet sind und Ihr Ehegatte oder Ihre Ehegattin bereits rentenberechtigt ist, m\u00fcssen Sie sich bei derjenigen Ausgleichskasse an\u00admelden, welche die Rente des Ehegatten oder der Ehegattin auszahlt. \u00a0", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/pensionierung/altersrente.html"}, {"question": "Wie wird die Altersrente w\u00e4hrend des Vorbezugs gek\u00fcrzt?", "answer": "Zun\u00e4chst wird die Altersrente nach den gleichen Berechnungsgrunds\u00e4tzen ermittelt wie bei einer ordentlichen Altersrente. Der Rentenbetrag wird nun um 6,8 % pro Vorbezugsjahr gek\u00fcrzt.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/pensionierung/vorbezug_aufschub.html"}, {"question": "Wann muss ich mich f\u00fcr den Rentenvorbezug anmelden?", "answer": "Sie sollten die Anmeldung f\u00fcr den Vorbezug der Altersrente etwa drei bis vier Monate vor Erreichen des Altersjahrs, ab welchem Sie den Vorbezug w\u00fcnschen, einreichen. Die Anmeldung muss sp\u00e4testens am letzten Tag des Monats, in welchem Sie das entsprechende Altersjahr vollenden, eingereicht sein. Andernfalls kann der Rentenvorbezug erst mit Wirkung ab dem n\u00e4chstfolgenden Geburtstag geltend gemacht werden. Die Rechtzeitigkeit des Vorbezugsgesuchs muss z. B. mittels eingeschriebener Sendung nachgewiesen werden k\u00f6nnen. Eine r\u00fcckwirkende Anmeldung ist ausgeschlossen.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/pensionierung/vorbezug_aufschub.html"}, {"question": "Wie hoch ist der Zuschlag meiner Altersrente bei einem Aufschub?", "answer": "Die H\u00f6he des monatlichen Zuschlags h\u00e4ngt von der Dauer des Aufschubs ab. Sie wird in Prozenten des Durchschnitts der aufgeschobenen Rente festgesetzt. \u00a0", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/pensionierung/vorbezug_aufschub.html"}, {"question": "Wann muss ich mich f\u00fcr den Rentenaufschub anmelden?", "answer": "Sie m\u00fcssen den Aufschub sp\u00e4testens nach einem Jahr seit Erreichen des ordentlichen Rentenalters geltend machen. Die Rechtzeitigkeit des Aufschubsgesuchs muss z. B. mittels eingeschriebener Sendung nachgewiesen werden k\u00f6nnen. Melden Sie sich erst nach dieser Frist an oder haben Sie im Anmeldeformular die Aufschubserkl\u00e4rung nicht angekreuzt, wird die Altersrente nach den allgemeinen Bestimmungen, also ohne Zuschlag, festgesetzt und ausbezahlt.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/pensionierung/vorbezug_aufschub.html"}, {"question": "So melden Sie sich an \u00a0", "answer": "Melden Sie sich bitte bei der IV-Stelle Ihres Wohnkantons:", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/pensionierung/hilflosenentschaedigung.html"}, {"question": "Wo erhalten Sie Ausk\u00fcnfte? \u00a0", "answer": "F\u00fcr Ausk\u00fcnfte stehen Ihnen die EL-Stellen zur Verf\u00fcgung. Sie befinden sich in der Regel bei der kantonalen Ausgleichskasse des Wohnkantons: www.ahv-iv.ch", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/pensionierung/ergaenzungsleistungen.html"}, {"question": "So melden Sie sich an", "answer": "Sie k\u00f6nnen Ihren Anspruch auf EL bei der zust\u00e4ndigen EL-Stelle geltend ma\u00adchen. Dort k\u00f6nnen Sie auch die amtlichen Formulare f\u00fcr die Anmeldung beziehen. Sie, Ihr Stellvertreter oder ein naher Verwandter k\u00f6n\u00adnen die Formulare einreichen. Die EL-Stelle teilt Ihnen den Entscheid \u00fcber die EL schriftlich mit. \u00a0", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/pensionierung/ergaenzungsleistungen.html"}, {"question": "In folgenden F\u00e4llen sind auch nach der Pensionierung Beitr\u00e4ge an die AHV zu leisten:", "answer": "Wenn Sie vorzeitig in den Ruhestand treten, bleiben Sie in der Schweiz grunds\u00e4tzlich bis zum Erreichen des ordentlichen Rentenalters beitragspflichtig (Frauen bis 64 Jahre und M\u00e4nner bis 65 Jahre). Die Anmeldung bei einer Ausgleichskasse liegt dabei in der Verantwortung der versicherten Person. Weiterf\u00fchrende Informationen finden Sie unter der Rubrik Keine Erwerbst\u00e4tigkeit.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/pensionierung/beitragspflicht.html"}, {"question": "Befinden sich Ihr Wohn- und Arbeitsort in zwei verschiedenen Staaten?", "answer": "Dann sind Sie ein Grenzg\u00e4nger. Ausnahmslos alle Sozialversicherungsabkommen kennen in diesem Zusammenhang das sogenannte Erwerbsortsprinzip: Man ist immer dort versichert, wo man arbeitet.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/im_ausland/auslandeinsaetze-entsendungen.html"}, {"question": "Werden Sie demn\u00e4chst f\u00fcr Ihren Schweizer Arbeitgeber vor\u00fcbergehend im Ausland t\u00e4tig sein?", "answer": "In diesem Fall kann eine sogenannte Entsendung bewirken, dass Sie w\u00e4hrend Ihres Auslandeinsatzes weiterhin in allen Versicherungszweigen in der Schweiz versichert bleiben.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/im_ausland/auslandeinsaetze-entsendungen.html"}, {"question": "Entsendungen in Nichtvertragsstaaten, Weiterf\u00fchrung der Versicherung", "answer": "F\u00fcr den Fall, dass Sie in einen Staat entsandt werden, mit dem die Schweiz kein Sozialversicherungsabkommen abgeschlossen hat, sieht das Bundesgesetz \u00fcber die Alters- und Hinterlassenenversicherung die sogenannte Weiterf\u00fchrung der Versicherung vor. Personen, die f\u00fcr eine in der Schweiz ans\u00e4ssige Firma in einem Nichtvertragsstaat t\u00e4tig sind, k\u00f6nnen demnach weiterhin auf unbeschr\u00e4nkte Zeit in den Versicherungszweigen AHV, IV und EO versichert bleiben.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/im_ausland/auslandeinsaetze-entsendungen.html"}, {"question": "Welche Auswirkungen hat eine Entsendung ins Ausland auf Ihren Familienzulagenanspruch?", "answer": "Wenn Sie als Arbeitnehmer von Ihrem Schweizer Arbeitgeber ins Ausland entsandt werden und Sie weiterhin in der AHV versichert sind, wird Ihr Familienzulagenanspruch an die Kaufkraft im Wohnsitzstaat des Kindes angepasst.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/im_ausland/auslandeinsaetze-entsendungen.html"}, {"question": "Haben Sie sich bereits mit der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde Ihres Wohnsitzstaats in Verbindung gesetzt?", "answer": "Insbesondere innerhalb der EU bzw. EFTA ist die genaue Abkl\u00e4rung der Versicherungsverh\u00e4ltnisse von grosser Bedeutung. Sowohl das EU-Abkommen als auch das \u00dcbereinkommen mit der EFTA verfolgen das Ziel, dass eine Person in allen Versicherungszweigen nur in einem Staat versichert ist.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/im_ausland/erwerbstaetigkeit-in-mehreren-staaten.html"}, {"question": "Wo sind Sie versichert?", "answer": "Das EU-Abkommen und das \u00dcbereinkommen mit der EFTA kennen die sogenannte 25-Prozent-Regel. Demnach sind Sie im Wohnsitzstaat versichert, wenn Sie dort mindestens 25 Prozent Ihrer gesamten Erwerbst\u00e4tigkeit aus\u00fcben.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/im_ausland/erwerbstaetigkeit-in-mehreren-staaten.html"}, {"question": "In welchen F\u00e4llen m\u00fcssen Sie die Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge mit einer ausl\u00e4ndischen Beh\u00f6rde selbst abrechnen?", "answer": "Innerhalb der EU bzw. EFTA m\u00fcssen alle Ihre Arbeitgeber mit der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde des Mitgliedstaats abrechnen, in welchem Sie versichert sind. Es gelten die Beitragss\u00e4tze dieses Mitgliedstaats.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/im_ausland/erwerbstaetigkeit-in-mehreren-staaten.html"}, {"question": "Sie arbeiten sowohl in der Schweiz als auch in mindestens einem anderen Land (EU/EFTA). Haben Sie Anspruch auf Familienzulagen in der Schweiz?", "answer": "Wenn Sie in der Schweiz AHV-Beitr\u00e4ge abrechnen, besteht auch ein Anspruch auf Familienzulagen. Werden jedoch im Wohnsitzstaat (EU- oder EFTA-Staat) bereits entsprechende Leistung ausgerichtet, so besteht lediglich ein Anspruch auf eine Differenzzahlung.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/im_ausland/erwerbstaetigkeit-in-mehreren-staaten.html"}, {"question": "Welcher Staat ist f\u00fcr die Ausrichtung der Familienzulagen zust\u00e4ndig?", "answer": "Zust\u00e4ndig f\u00fcr die Ausrichtung der Familienzulagen ist prim\u00e4r derjenige Staat, in welchem eine Erwerbst\u00e4tigkeit ausge\u00fcbt wird. Sind beide Elternteile in verschiedenen Staaten erwerbst\u00e4tig oder hat ein Elternteil mehrere Arbeitgeber in verschiedenen Staaten, und ist einer davon der Wohnstaat der Kinder, so muss die Anmeldung der Familienzulagen vorrangig im Wohnstaat der Kinder erfolgen.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/dokumentation/im_ausland/erwerbstaetigkeit-in-mehreren-staaten.html"}, {"question": "Bezug und Verbuchung von AHV/IV/EO- und ALV-Beitr\u00e4gen", "answer": "Die Eidgen\u00f6ssische Ausgleichskasse betreut rund 230 Arbeitgeber mit 200'000 Versicherten. Von diesen werden die Beitr\u00e4ge vereinnahmt und die gemeldeten L\u00f6hne den individuellen Konten der Versicherten gutgeschrieben. Die individuellen Konti sind die zentrale Basis zur Berechnung der k\u00fcnftigen Leistungen.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/unsere-leistungen.html"}, {"question": "Ausrichtung von Leistungen an Versicherte", "answer": "Die Leistungsanmeldungen von Versicherten werden \u00fcberpr\u00fcft, die Leistungen berechnet und verf\u00fcgt. Die Eidgen\u00f6ssische Ausgleichskasse zahlt monatlich rund 90'000 Leistungen aus:", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/unsere-leistungen.html"}, {"question": "Familienausgleichskasse FAK-EAK", "answer": "Die Eidgen\u00f6ssische Ausgleichkasse (EAK) f\u00fchrt f\u00fcr die angeschlossenen Arbeitgeber\u00a0eine Familienausgleichskasse (FAK-EAK). Diese richtet Familienzulagen nach dem FamZG aus.\n", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/unsere-leistungen.html"}, {"question": "Das wichtigste Sozialwerk der Schweiz", "answer": "Die AHV ist der bedeutendste Pfeiler der Alters- und Hinterlassenenvorsorge in der Schweiz (1. S\u00e4ule). Sie soll den Existenzbedarf im Alter oder im Todesfall decken. Als Volksversicherung ist die AHV f\u00fcr alle obligatorisch.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/unsere-leistungen/ahv.html"}, {"question": "Nichterwerbst\u00e4tige Personen", "answer": "Fragen bez\u00fcglich der AHV-Pflicht bis zum ordentlichen Rentenalter? \nDann melden Sie sich unter: beitraege.eak@zas.admin.ch", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/portrait.html"}, {"question": "Kundendienst", "answer": "Die EAK betreut rund 230 Arbeitgeber mit knapp 200\u2019000 Mitarbeitenden sowie fast 100\u2019000 Leistungsbez\u00fcgerinnen und -bez\u00fcger. Ein gut funktionierender Kundendienst wird somit vorausgesetzt. Dieser dient als zentrale Anlaufstelle f\u00fcr alle Anliegen unserer angeschlossenen Arbeitgeber und Versicherten. Dabei legen wir Wert auf den pers\u00f6nlichen Kontakt. Wir begleiten Kunden bei Neuerungen und sorgen im Bereich der 1. S\u00e4ule und der Familienzulagen f\u00fcr umfassende Information und Beratung. Ziel des Kundendienstes ist es, die Bed\u00fcrfnisse des Kunden zu erkennen und eine individuelle Unterst\u00fctzung zu bieten.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/portrait.html"}, {"question": " F\u00fcnf Bereiche des Qualit\u00e4tsmanagements", "answer": "Im Rahmen\u00a0des ISO 9001-basierten Qualit\u00e4tssicherungssystems verpflichten wir uns zu einer kontinuierlichen Optimierung der folgenden f\u00fcnf Bereiche des Qualit\u00e4tsmanagements:", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/portrait/qualitaetssicherung.html"}, {"question": "Beschreibung des Organigramms der EAK", "answer": "Die Zentrale Ausgleichsstelle ZAS mit dem Direktor Adrien Dupraz ist der Eidgen\u00f6ssischen Ausgleichskasse EAK \u00fcbergeordnet. Die EAK wird von der Kassenleiterin Andrea Steiner (Stellvertreter Bruno Tenner und Christoph Brunschwiler) geleitet. Der Bereich Kundenbeziehungsmanagement ist aktuell vakant, der Rechtsdienst mit Brigitte Gautschi sowie das Personalwesen mit Carmen Hofer, sind direkt der Kassenleiterin unterstellt.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/organisation/organigramm.html"}, {"question": "R\u00fcckblick aus Beitragssicht \u2013 trotz Pandemie positive Lohnentwicklung", "answer": "Die Lohnsumme der angeschlossenen Arbeitgebenden stieg im zweiten Pandemiejahr auf \u00fcber CHF 15 Mia. an. Die Lohnsumme dient als Basis f\u00fcr die Beitragserhebung und hat somit entscheidenden Charakter f\u00fcr die Erbringung der Dienstleistung der EAK.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2021-wrapper/beitraege.html"}, {"question": "Aufgabengebiet", "answer": "Zu den vielf\u00e4ltigen Aufgaben der Abteilung Beitr\u00e4ge geh\u00f6rt das Festsetzen der parit\u00e4tischen und pers\u00f6nlichen AHV- und Familienausgleichskassenbeitr\u00e4ge sowie die Pr\u00fcfung der Voraussetzungen f\u00fcr einen Anschluss an die obligatorische Versicherung.\u00a0", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2021-wrapper/beitraege.html"}, {"question": "R\u00fcckverteilung der CO2-Abgabe an die Wirtschaft", "answer": "Die CO2-Abgabe ist eine Lenkungsabgabe, welche seit Januar 2008 auf fossilen Brennstoffen wie Heiz\u00f6l oder Erdgas erhoben wird. Rund zwei Drittel der Ertr\u00e4ge aus der CO2-Abgabe werden an die Bev\u00f6lkerung und die Wirtschaft zur\u00fcckverteilt. Die R\u00fcckverteilung an die Unternehmen erfolgt \u00fcber die AHV-Ausgleichskassen im Auftrag des Bundesamtes f\u00fcr Umwelt (BAFU), welches den Verteilfaktor j\u00e4hrlich neu festlegt.\u00a0", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2021-wrapper/beitraege.html"}, {"question": "R\u00fcckblick aus Leistungssicht \u2013 zwei neue Leistungen und eine Pandemie", "answer": "Im Vorfeld wurde lange dar\u00fcber diskutiert, ob die V\u00e4ter von ihrem neuen Recht, dem Vaterschaftsurlaub ab dem 1. Januar 2021, auch Gebrauch machen w\u00fcrden. Entsprechend schwierig war die Ressourcenplanung und die Absch\u00e4tzung der Anzahl Anmeldungen im Vergleich zur Mutterschaftsentsch\u00e4digung. Das Resultat hat alle \u00fcberrascht. Nicht weniger, nicht gleich viel, sondern mehr! Nachdem in den ersten Monaten die Vaterschaftsanmeldungen noch z\u00f6gerlich eintrafen, hatten diese ab den Sommermonaten die Mutterschaftsanmeldungen bereits eingeholt und gleich auch \u00fcberholt (+5% ab der zweiten Jahresh\u00e4lfte).\u00a0", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2021-wrapper/leistungen.html"}, {"question": "Kundenzufriedenheit: Rentnerinnen und Rentner sch\u00e4tzen die hohe Fachkompetenz\n", "answer": "Die Sektion Leistungen erhebt seit dem Jahr 2009 die Zufriedenheit der Neurentnerinnen und Neurentner in einem Vierjahresrhythmus. Im Jahr 2021 wurde eine weitere Befragung durchgef\u00fchrt, welche erstmals ausschliesslich online erfolgte.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2021-wrapper/leistungen.html"}, {"question": "Elternentsch\u00e4digung\n", "answer": "Die Familien- und Kinderbetreuung hat f\u00fcr die EAK im Jahr 2021 an Bedeutung gewonnen. Mit den neuen Leistungen im Bereich der Elternentsch\u00e4digung, der Vaterschafts- und der Betreuungsentsch\u00e4digung, wurde das Aufgabengebiet noch vielseitiger.\u00a0", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2021-wrapper/leistungen.html"}, {"question": "Coronaentsch\u00e4digungen", "answer": "Das Jahr zwei der Corona-Pandemie war gepr\u00e4gt von zahlreichen \u00c4nderungen der Anspruchsvoraussetzungen f\u00fcr die Leistungen. Die EAK informierte ihre Mitglieder \u00fcber die Homepage www.eak.admin.ch stets \u00fcber die Anpassungen und die aktuell geltenden Bestimmungen. Gleichzeitig arbeiteten die Softwareingenieure mit Hochdruck an der Umsetzung der Neuerungen in den Informatiksystemen. Dank dem engagierten Einsatz aller beteiligten Personen konnten die Leistungen zeitgerecht berechnet und ausgerichtet werden.\u00a0", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2021-wrapper/leistungen.html"}, {"question": "R\u00fcckblick aus Sicht der Familienausgleichskasse \u2013 Digitalisierungsfortschritt dank connect.eak", "answer": "Der Mitgliederbestand der FAK-EAK setzt sich \u00fcberwiegend aus Grossunternehmen zusammen. Die administrative Belastung dieser Unternehmen kann durch die Nutzung der e-Business-Plattform \u201aconnect.eak\u2018 wesentlich reduziert werden. Deshalb stand die Einf\u00fchrung der Delegation bestimmter Aufgaben von den Arbeitgebenden an die Versicherten im Hauptfokus der FAK-EAK.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2021-wrapper/familienausgleichskasse-eak.html"}, {"question": "Anpassung der kantonalen Familienzulagenans\u00e4tze", "answer": "Die FAK-EAK richtet gesamtschweizerisch Familienzulagen nach dem Bundesgesetz \u00fcber die Familienzulagen (FamZG) aus.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2021-wrapper/familienausgleichskasse-eak.html"}, {"question": "Ausland", "answer": "Seit dem Austritt des Vereinigten K\u00f6nigreichs aus der EU ist das Freiz\u00fcgigkeitsabkommen zwischen der Schweiz und der EU nicht mehr anwendbar. Das Vereinigte K\u00f6nigreich gilt in Bezug auf die Familienleistungen als Nichtvertragsstaat. Bis zum Vorliegen eines neuen Sozialversicherungsabkommens werden an Personen, die im Vereinigten K\u00f6nigreich wohnen, keine Familienleistungen nach FamZG mehr ausgerichtet.\n", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2021-wrapper/familienausgleichskasse-eak.html"}, {"question": "\u00c4nderungen bei den \u00fcbertragenen Aufgaben", "answer": "Drei Kantone haben Anpassungen bei den an die FAK \u00fcbertragenen Aufgaben beschlossen. Im Tessin wurde der Beitragssatz f\u00fcr den Familienfonds erh\u00f6ht. Im Kanton Solothurn m\u00fcssen steuerpflichtige juristische Personen seit 2021 an der Finanzierung des Fonds f\u00fcr Erg\u00e4nzungsleistungen f\u00fcr Familien beitragen. Im Wallis m\u00fcssen nebst Arbeitgebenden und Selbst\u00e4ndigerwerbenden auch neu Arbeitnehmende zum Berufsbildungsfond beitragen.\n", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2021-wrapper/familienausgleichskasse-eak.html"}, {"question": "AHV- und IV-Leistungen", "answer": "In der AHV zahlten wir CHF 1\u2018929 Mio. Leistungen aus (Vorjahr CHF 1\u2018925 Mio.).\u00a0Die IV-Leistungen haben\u00a0gegen\u00fcber dem Vorjahr um CHF 4 Mio. abgenommen und betrugen CHF 121 Mio.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2020-wrapper/leistungen.html"}, {"question": "Invalidentaggeld", "answer": "Mit 840 verarbeiteten F\u00e4llen haben wir erstmals die 800er-Grenze \u00fcberschritten. Im Mehrjahresvergleich nehmen die Invalidentaggelder zu.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2020-wrapper/leistungen.html"}, {"question": "Mutterschaftsleistungen", "answer": "Die Anmeldungen f\u00fcr die Mutterschaftsentsch\u00e4digung (MSE) wie auch jene f\u00fcr die Mutterschaftsversicherung des Kantons Genf (MSV) sind r\u00fcckl\u00e4ufig. Von den insgesamt CHF 24 Mio. entrichteten Mutterschaftsleistungen (MSE und MSV), betrug der Anteil der Mutterschaftsversicherung des Kantons Genf (MSV) 1.16%.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2020-wrapper/leistungen.html"}, {"question": "Erwerbsersatzordnung (EO)", "answer": "Mit 21\u2018484 verarbeiteten EO-Anmeldungen hat die Anzahl der erledigten Dossiers gegen\u00fcber dem Vorjahr deutlich abgenommen. An die Versicherten und Arbeitgeber wurden dabei CHF 30 Mio. EO-Entsch\u00e4digungen ausgerichtet (2019: CHF 34 Mio.).", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2020-wrapper/leistungen.html"}, {"question": "Rentenvorausberechnungen", "answer": "In den letzten Jahren verarbeiteten wir j\u00e4hrlich rund 3\u2018500 Rentenvorausberechnungen. Mit 2\u2018881 Antr\u00e4gen hatten wir deutlich weniger Anfragen als in den Jahren zuvor.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2020-wrapper/leistungen.html"}, {"question": "Gesetzliche und fachliche Anpassungen", "answer": "Per 1. August 2020 ist die Teilrevision des Familienzulagengesetzes (FamZG) sowie die entsprechende \u00c4nderung der Familienzulagenverordnung (FamZV) in Kraft getreten.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2020-wrapper/familienausgleichskasse-eak.html"}, {"question": "Arbeitgeber Betreuung", "answer": "m Jahr 2020 wurden Support- und Unterst\u00fctzungsmassnahmen f\u00fcr die angeschlossenen Arbeitgeber online angeboten. Zahlreiche\u00a0Kundentreffen sowie Schulungen fanden mit MS Teams statt. Insbesondere stiess der Online-Kurs \u00abGet fit for summer\u00bb auf grosses Interesse \u2013 er wurde im Juni 2020 mehrfach durchgef\u00fchrt. Ziel der Schulung war, die angeschlossenen Arbeitgeber auf die korrekte und effiziente Bearbeitung der Ausbildungsbest\u00e4tigungen vor der Hochsaison (Juli-August) zu sensibilisieren sowie die Fachkenntnisse aufzufrischen.\n", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2020-wrapper/familienausgleichskasse-eak.html"}, {"question": "AHV- und IV-Leistungen", "answer": "In der AHV zahlten wir CHF 1\u2018925 Mio. Leistungen aus (Vorjahr CHF 1\u2018907 Mio.) und in der IV betrugen die Leistungen wie im Vorjahr CHF 125 Mio.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2019-wrapper/leistungen.html"}, {"question": "Invalidentaggeld", "answer": "Die Anzahl der verarbeiteten IV-Taggelder blieb im Berichtsjahr stabil. Im Mehrjahresvergleich nehmen die F\u00e4lle jedoch leicht zu.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2019-wrapper/leistungen.html"}, {"question": "Mutterschaftsleistungen", "answer": "Die Anmeldungen f\u00fcr die Mutterschaftsentsch\u00e4digung (MSE) wie auch jene f\u00fcr die Mutterschaftsversicherung des Kantons Genf (MSV) nahmen leicht ab. Im Mehrjahresvergleich bewegen sich die Leistungen auf dem gleichen Niveau, d.h. rund 1\u2018700 F\u00e4lle pro Jahr.\nVon den insgesamt CHF 24.4 Mio. entrichteten Mutterschaftsleistungen (MSE und MSV), betrug der Anteil der Mutterschaftsversicherung des Kantons Genf (MSV) 1.02%.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2019-wrapper/leistungen.html"}, {"question": "Erwerbsersatzordnung (EO)", "answer": "Mit 25\u2018691 verarbeiteten EO-Anmeldungen im 2019 hat die Anzahl der erledigten Dossiers gegen\u00fcber dem Vorjahr wieder etwas zugenommen. An die Versicherten und Arbeitgeber wurden dabei CHF 34 Mio. (2018: CHF 32 Mio.) EO-Entsch\u00e4digungen ausgerichtet.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2019-wrapper/leistungen.html"}, {"question": "Rentenvorausberechnungen", "answer": "Monatlich treffen rund 300 Anfragen f\u00fcr eine Rentenvorausberechnung ein. In den Monaten Mai (393) und Oktober (417) wurden am meisten Berechnungen erstellt. Wir rechnen weiterhin mit einer Zunahme der Anfragen (Rentenreform, Baby-Boomer usw.).", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2019-wrapper/leistungen.html"}, {"question": "Gesetzliche und fachliche Anpassungen", "answer": "Per 1. Januar 2019 wurde die Wegleitung zum Bundesgesetz \u00fcber die Familienzulagen (FamZWL) als auch die Wegleitung \u00fcber die Renten (RWL) angepasst. Die wesentlichsten Anpassungen erfolgten im Bereich der Grenzbetr\u00e4ge, wie z.B. dem Betrag des Mindesterwerbseinkommens, welcher zum Bezug der Familienzulagen als erwerbst\u00e4tige Person berechtigt oder der Obergrenze f\u00fcr das Erwerbseinkommen von Kindern in Ausbildung, bei welchem noch Anspruch auf Ausbildungszulagen besteht. Diese wurden infolge der Rentenerh\u00f6hung per 1. Januar 2019 ebenfalls angehoben.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2019-wrapper/familienausgleichskasse-eak.html"}, {"question": "10 Jahre FAK-EAK", "answer": "Die FAK-EAK wurde 2009 mit der Einf\u00fchrung des Familienzulagengesetzes (FamZG) gegr\u00fcndet. Die Prozesse wurden im Laufe der Jahre verbessert und automatisiert, was zu einer Reduzierung der Ressourcen bei gleichzeitiger Gew\u00e4hrleistung der Qualit\u00e4t gef\u00fchrt hat.\nSeit 2016 sind die Ressourcen stabil und die Konsolidierung der Aktivit\u00e4ten ist wirksam.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2019-wrapper/familienausgleichskasse-eak.html"}, {"question": "AHV- und IV-Leistungen", "answer": "In der AHV zahlten wir CHF 1'907 Mio. Leistungen aus (Vorjahr CHF 1'910 Mio.) und in der IV betrugen die Leistungen CHF 125 Mio. (Vorjahr CHF 129 Mio.).", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2018-wrapper/leistungen-2018.html"}, {"question": "Invalidentaggeld", "answer": "Die Anzahl der verarbeiteten F\u00e4lle blieb im Berichtsjahr stabil. Im Mehrjahresvergleich nehmen die F\u00e4lle im Bereich der Invalidentaggelder zu.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2018-wrapper/leistungen-2018.html"}, {"question": "Mutterschaftsleistungen", "answer": "Die Leistungsgesuche f\u00fcr Mutterschaftsentsch\u00e4digungen (MSE) bewegen sich seit Jahren auf \u00e4hnlichem Niveau (rund 1'700 F\u00e4lle). Die Anmeldungen f\u00fcr die Mutterschaftsentsch\u00e4digung (MSE) wie auch jene f\u00fcr die Mutterschaftsversicherung des Kantons Genf (MSV) nahmen 2018 nur leicht zu.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2018-wrapper/leistungen-2018.html"}, {"question": "Erwerbsersatzordnung (EO)", "answer": "Mit 24'985 verarbeiteten EO-Anmeldungen im 2018 hat die Anzahl der erledigten F\u00e4lle gegen\u00fcber dem Vorjahr abgenommen.\nAn Versicherte und Arbeitgeber wurden dabei CHF 32 Mio. (2017: CHF 39 Mio.) EO-Entsch\u00e4digungen ausgerichtet.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2018-wrapper/leistungen-2018.html"}, {"question": "Rentenvorausberechnungen", "answer": "Nachdem die Diskussionen zur Rentenreform die Nachfrage nach einer Rentenvorausberechnung etwas gebremst hatte, \u00e4nderte sich der Trend wieder. Mit 3'524 Anfragen, haben diese 2018 um rund 10% zugenommen.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2018-wrapper/leistungen-2018.html"}, {"question": "Gesetzliche und fachliche Anpassungen", "answer": "Im Jahr 2018 erfolgten mehrere Arbeitgeberinformationen. Dabei wurde u.a. \u00fcber folgende \u00c4nderungen informiert:", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2018-wrapper/familienausgleichskasse-eak-2018.html"}, {"question": "AHV- und IV-Leistungen", "answer": "Erstmals seit vier Jahren hat die Anzahl der bearbeiteten F\u00e4lle sowohl in der AHV wie auch in der IV zugenommen, die ausgerichteten Leistungen haben jedoch abgenommen. \nIn der AHV zahlten wir CHF 1\u2018910 Mio. Leistungen aus (Vorjahr CHF 1\u2018931 Mio.) und in der IV betrugen die Leistungen CHF 129 Mio. (Vorjahr CHF 131 Mio.).", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2017-wrapper/leistungen-2017.html"}, {"question": "Invalidentaggeld", "answer": "Mit einer Zunahme von 14.8% gegen\u00fcber dem Vorjahr, haben die verarbeiteten F\u00e4lle im Bereich der Invalidentaggelder wieder deutlich zugenommen.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2017-wrapper/leistungen-2017.html"}, {"question": "Mutterschaftsleistungen", "answer": "Die Leistungsgesuche f\u00fcr Mutterschaftsentsch\u00e4digungen (MSE) bewegen sich seit Jahren auf dem gleichen Niveau, d.h. rund 1\u2018700 F\u00e4lle. Im vergangenen Jahr gingen jedoch die Anmeldungen f\u00fcr die Mutterschaftsentsch\u00e4digung (MSE) wie auch jene f\u00fcr die Mutterschaftsversicherung des Kantons Genf (MSV) zur\u00fcck.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2017-wrapper/leistungen-2017.html"}, {"question": "Erwerbsersatzordnung (EO)", "answer": "Im 2017 wurden 28\u2018054 EO-Anmeldungen verarbeitet und dabei CHF 39 Mio. (2016: CHF 37 Mio.) EO-Entsch\u00e4digungen an Versicherte und Arbeitgeber ausgerichtet. Bedingt durch eine Anpassung der IT-Applikation im 2016, kann die Anzahl der erledigten F\u00e4lle gegen\u00fcber den Vorjahren nicht 1:1 verglichen werden.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2017-wrapper/leistungen-2017.html"}, {"question": "Rentenvorausberechnungen", "answer": "Die regen Diskussionen zur Rentenreform 2020 haben die Nachfrage nach einer Rentenvorausberechnung wohl etwas gebremst. Mit 3\u2018180 Anfragen ist das Interesse aber nach wie vor hoch.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2017-wrapper/leistungen-2017.html"}, {"question": "Gesetzliche und fachliche Anpassungen", "answer": "2017 erfolgten mehrere Arbeitgeberinformationen. Darin wurde u.a. \u00fcber folgende \u00c4nderungen informiert:", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2017-wrapper/familienausgleichskasse-eak.html"}, {"question": "Kroatien - Erweiterung Freiz\u00fcgigkeitsabkommen: ", "answer": "Das Freiz\u00fcgigkeitsabkommen wurde auf Kroatien ausgedehnt. Die Verordnungen (EG) Nr. 883/2004 und Nr. 987/2009 sind deshalb in den Beziehungen zwischen der Schweiz und Kroatien ab dem 1. Januar 2017 anwendbar.\nF\u00fcr die Familienzulagen bedeutet dies, dass kroatische Staatsangeh\u00f6rige k\u00fcnftig neu Anspruch auf Familienzulagen f\u00fcr ihre Kinder geltend machen k\u00f6nnen, welche in einem EU-Staat Wohnsitz haben.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2017-wrapper/familienausgleichskasse-eak.html"}, {"question": "Differenzzulage EU/EFTA - Tschechische Republik", "answer": "Das Erziehungsgeld nach tschechischem Recht gilt als anrechenbare Leistung im Sinn der VO (EG) 883/2004 und muss somit bei der Berechnung der Differenzzulagen ber\u00fccksichtigt werden.", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2017-wrapper/familienausgleichskasse-eak.html"}, {"question": "Neue Organisation FAK-EAK", "answer": "Die FAK hat sich im Berichtsjahr intern neu organisiert. Die Aufgaben in der FAK sind in drei Bereiche aufgeteilt: ", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/publikationen/jahresberichte/jahresberich-2017-wrapper/familienausgleichskasse-eak.html"}, {"question": "1. Arbeiten im Bereich der 1. S\u00e4ule", "answer": "1. Arbeiten im Bereich der 1. S\u00e4ule\n\nInteressante T\u00e4tigkeit im Bereich des Sozialversicherungssystems der Schweiz\nArbeiten im Dienste der Kunden\nUmsetzung der Sozialpolitik an vorderster Front\n\n2. Ein attraktives Arbeitsumfeld\n\nEine dreisprachige Kundschaft mit einem dementsprechenden Arbeitsumfeld\nArbeiten in kleinen Teams\n\u00dcberschaubare Betriebsgr\u00f6sse\n\n3. Angenehmer Arbeitsort\n\nN\u00e4he Stadtzentrum resp. Bahnhof Bern\nSehr gut mit \u00f6ffentlichem Verkehr erreichbar\nCafeteria am Arbeitsort\nVielf\u00e4ltige Verpflegungs- und Erholungsm\u00f6glichkeiten in n\u00e4chster N\u00e4he (u.a. Gurten, Aare, Gr\u00fcnanlagen etc.)\n\n4. Ergonomischer Arbeitsplatz\n\nZeitgem\u00e4sse B\u00fcroinfrastruktur und Informatikhilfsmittel\nModerne und helle B\u00fcros\n\n5. Verg\u00fcnstigungen\n\nZugang zu g\u00fcnstigen Wohnungen\nSBB-Halbtaxabonnement gratis oder 15% Reduktion auf Generalabonnement SBB\n\n6. Weiterbildungsm\u00f6glichkeiten\n\nUnterst\u00fctzung bei Aus- und Weiterbildung\nIm Rahmen der Ausbildung investieren wir z.B. in den folgenden Bereichen: Management, Sozialversicherungen, Sprachen, Informatik und pers\u00f6nliche Weiterentwicklung\n\n7. Flexible Arbeitszeiten\n\nWahl der Arbeitszeit zwischen 41 \u00bd\u00a0 bis 43 \u00bd Stunden pro Woche\nM\u00f6glichkeit, den Gleitzeitausgleich durch freie Tage zu kompensieren\n\n", "found_on": "https://www.eak.admin.ch/eak/de/home/EAK/offene-stellen0.html"}, {"question": "Wo erhalte ich weitere Informationen?", "answer": "\nDie Ausgleichskassen geben gerne Auskunft. \nF\u00fcr detaillierte Ausk\u00fcnfte und Fragen k\u00f6nnen Sie sich an Ihre Ausgleichskasse wenden, die Sie gerne und kompetent ber\u00e4t: Ansprechpartner - AusgleichskassenWeitere Informationen finden Sie unter folgenden Links:\n\nMerkbl\u00e4tter\nFormulare\nRentenskala 44\nH\u00e4ufig gestellte Fragen (FAQ)\n\nDiese Texte vermitteln nur eine allgemeine \u00dcbersicht. F\u00fcr die Beurteilung von Einzelf\u00e4llen sind ausschliesslich die gesetzlichen Bestimmungen massgebend.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV"}, {"question": "Was geschieht nach Annahme der Reform zur Stabilisierung der AHV (AHV 21)?", "answer": "\nBis die \u00c4nderungen der Reform in Kraft treten, gilt weiterhin das bestehende Recht.\n\u00a0\nDie Reform zur Stabilisierung der AHV (AHV 21) wurde an der Volksabstimmung vom 25. September 2022 angenommen.\n\u00a0\nDie \u00c4nderungen, \u00fcber die am 25. September 2022 abgestimmt wurden, treten jedoch voraussichtlich erst am 1. Januar 2024 in Kraft.\u00a0 Bis dahin gilt weiterhin das bestehende Recht, unter anderem mit der Pensionierung der Frauen mit 64 Jahren.\n\u00a0\nWeitere Details und Information zum Inhalt der beiden angenommenen Vorlagen\n\nErh\u00f6hung der Einnahmen\nAnpassung der Leistungen der AHV\n\nfinden Sie auf den Webseiten des Bundes, beim Bundesamt f\u00fcr Sozialversicherungen BSV\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Abstimmung-zur-AHV-Reform-AHV-21"}, {"question": "Was ist die AHV?", "answer": "\nEine obligatorische Versicherung f\u00fcr alle.\nDie Alters- und Hinterlassenenversicherung AHV ist der bedeutendste Pfeiler der sozialen Vorsorge in der Schweiz. Die AHV soll den wegen Alter und Tod zur\u00fcckgehenden oder wegfallenden Arbeitsverdienst zumindest teilweise ersetzen: Mit den Altersrenten tr\u00e4gt sie dazu bei, den Versicherten im Alter den R\u00fcckzug aus dem Berufsleben zu erm\u00f6glichen und einen materiell gesicherten Ruhestand zu gew\u00e4hrleisten. Die Hinterlassenenrenten sollen verhindern, dass zum menschlichen Leid, das der Tod eines Elternteils oder des Ehegatten \u00fcber die Familie bringt, auch noch eine finanzielle Notlage hinzukommt.   Das Schweizer Sozialversicherungssystem basiert auf dem so genannten Drei-S\u00e4ulen-Prinzip: Die AHV und die Invalidenversicherung (IV) bilden in Verbindung mit den Erg\u00e4nzungsleistungen (EL) die erste S\u00e4ule. Sie soll den Existenzbedarf decken und ist obligatorisch. Die ebenfalls obligatorische berufliche Vorsorge (Pensionskasse) bildet die zweite S\u00e4ule, und die freiwillige Selbstvorsorge, das Sparen, stellt die dritte S\u00e4ule dar.  Die Entstehung der AHV geht auf das Jahr 1925 zur\u00fcck, als das Stimmvolk einem Verfassungsartikel zur Schaffung einer Alters- und Hinterlassenenversicherung zustimmte: Am 1. Januar 1948 schliesslich trat die AHV in Kraft; die ersten Renten wurden ausbezahlt.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Allgemeines"}, {"question": "Welcher Grundgedanke steht hinter der AHV?", "answer": "\nSolidarit\u00e4t.\r\n                Die AHV basiert in erster Linie auf der Solidarit\u00e4t zwischen den Generationen: Die laufenden Renten werden durch die so genannte aktive Bev\u00f6lkerung finanziert. Dies im Vertrauen darauf, dass sp\u00e4tere Generationen das Gleiche tun und das Werk weiterf\u00fchren werden. Diese Solidarit\u00e4t zwischen den Generationen wird auch Generationenvertrag genannt.\n\r\nDie Solidarit\u00e4t in der AHV geht noch weiter: Besserverdienende unterst\u00fctzen schlechter gestellte Versicherte. Sie entrichten mehr Beitr\u00e4ge, als zur Finanzierung ihrer eigenen Rente n\u00f6tig w\u00e4re, w\u00e4hrend wirtschaftlich schlechter Gestellte mehr Leistungen beziehen, als es ihren Beitr\u00e4gen entsprechen w\u00fcrde. So findet ein Ausgleich zwischen Arm und Reich statt.\n\r\nMit den Erziehungs- und den Betreuungsgutschriften  kommt zudem die Solidarit\u00e4t kinderloser Personen mit M\u00fcttern und V\u00e4tern oder von Personen ohne Betreuungsaufgaben mit jenen, die sich um pflegebed\u00fcrftige Verwandte k\u00fcmmern, zum Tragen. Mit dem Splitting schliesslich spielt bei der AHV auch die Solidarit\u00e4t zwischen den Ehepartnern.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Allgemeines"}, {"question": "Woher stammt das Geld f\u00fcr die AHV?", "answer": "\nHaupts\u00e4chlich von den Versicherten und den Arbeitgebern.\r\n                Die wichtigste Einnahmequelle der AHV sind die Beitr\u00e4ge der Wirtschaft, der Arbeitgeber, der Versicherten und des Bundes. Seit 1. Januar 1999 wird zudem ein Teil der Mehrwertsteuer f\u00fcr die Finanzierung der AHV erhoben.\n\r\nDie AHV wird nach dem so genannten Umlageverfahren finanziert. Das heisst: Die eingenommenen Beitr\u00e4ge werden innerhalb der gleichen Zeitperiode f\u00fcr Leistungen an die Rentenberechtigten wieder ausgegeben, also \u00abumgelegt\u00bb. Im Unterschied zur beruflichen Vorsorge oder zum Sparb\u00fcchlein wird damit bei dieser Finanzierungsart nicht \u00fcber Jahre gespart. Die AHV gibt stattdessen etwa aus, was sie j\u00e4hrlich einnimmt.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Allgemeines"}, {"question": "Was ist der AHV-Ausgleichsfonds?", "answer": "\nEine Reserve.\nGleichzeitig mit der AHV wurde auch der so genannte AHV-Ausgleichsfonds errichtet: Er soll kurzfristige Einnahmeschwankungen ausgleichen, die beim Umlageverfahren aufgrund der wirtschaftlichen Lage entstehen k\u00f6nnen. \u00dcbersteigen also die j\u00e4hrlichen Auszahlungen der AHV die Einnahmen w\u00e4hrend dieses Jahres, k\u00f6nnen dank dem Ausgleichsfonds die Leistungen dennoch weiter erbracht werden. Das Gesetz gibt vor, dass der Ausgleichsfonds mindestens \u00fcber die Mittel verf\u00fcgen muss, um die Kontinuit\u00e4t der Leistungen garantieren zu k\u00f6nnen. \n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Allgemeines"}, {"question": "Wie ist die AHV organisiert?", "answer": "\nZentrale Kontrolle, dezentrale Durchf\u00fchrung.\nDie Gesetzgebung und die Aufsicht der AHV sind zentral organisiert: Das Bundesamt f\u00fcr Sozialversicherungen sorgt f\u00fcr eine einheitliche Anwendung der gesetzlichen Vorschriften. Die Zentrale Ausgleichsstelle in Genf f\u00fchrt die Gesamtbuchhaltung der AHV und erledigt weitere zentrale Aufgaben wie zum Beispiel die Zuteilung der Versichertennummern.\n\r\nF\u00fcr die Durchf\u00fchrung und den direkten Kontakt mit den Versicherten und Arbeitgebern sind in erster Linie die Ausgleichskassen der Verb\u00e4nde, der Kantone und des Bundes mit ihren Zweigstellen zust\u00e4ndig. Sie setzen die Beitr\u00e4ge fest und ziehen sie ein. Sie berechnen die Leistungen der AHV und sind f\u00fcr deren Ausrichtung an die Versicherten verantwortlich.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Allgemeines"}, {"question": "Wo k\u00f6nnen Versicherte und Arbeitgeber Einsprache einreichen?", "answer": "\nBei der verf\u00fcgenden Ausgleichskasse.\r\n                Versicherte und Arbeitgeber, die mit einem Entscheid der Ausgleichskasse nicht einverstanden sind, k\u00f6nnen bei dieser Ausgleichskasse Einsprache erheben. Den Entscheid \u00fcber die Einsprache f\u00e4llt die Ausgleichskasse. Gegen diesen Einspracheentscheid kann beim kantonalen Sozialversicherungsgericht Beschwerde erhoben werden. Wer mit dem Urteil dieser Instanz nicht einverstanden ist, kann sich an das Bundesgericht (BGer) in Luzern wenden.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Allgemeines"}, {"question": "Wie wirkt sich das Partnerschaftsgesetz auf die Beitr\u00e4ge und Leistungen aus?", "answer": "\nGleichstellung mit der Ehe.\nSeit dem Inkrafttreten des Gesetzes \u00fcber die eingetragene Partnerschaft gleichgeschlechtlicher Paare (1.1.2007) ist\n\ndie eingetragene Partnerschaft der Ehe,\ndie gerichtliche Aufl\u00f6sung der Partnerschaft der Scheidung,\ndie \u00fcberlebende Person beim Tod ihrer Partnerin oder ihres Partners der Witwe bwz. dem Witwer gleichgestellt.\n\nIn dieser Internetdarstellung haben die Zivilstandsbezeichnungen deshalb auch die folgende Bedeutung:\n\nEhe/Heirat: eingetragene Partnerschaft;\nScheidung: gerichtliche Aufl\u00f6sung der Partnerschaft;\nVerwitwung: Tod der eingetragenen Partnerin/des eingetragenen Partners.\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Allgemeines"}, {"question": "Wer ist bei der AHV versichert?", "answer": "\nDie ganze Bev\u00f6lkerung.\nDie AHV ist eine allgemeine und obligatorische Volksversicherung, die alle Personen umfasst, die in der Schweiz wohnen oder erwerbst\u00e4tig sind.\n\r\nObligatorisch bei der AHV versichert sind:\n\nFrauen und M\u00e4nner, die in der Schweiz erwerbst\u00e4tig sind, also auch Grenzg\u00e4nger und Gastarbeiter;\nPersonen, die in der Schweiz wohnen, also auch Kinder und andere Nichterwerbst\u00e4tige wie Studierende, Invalide, Rentner und Rentnerinnen, Hausfrauen und Hausm\u00e4nner.\n\nF\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die im Ausland wohnen, dort f\u00fcr einen Arbeitgeber mit Sitz in der Schweiz t\u00e4tig sind und von ihm entl\u00f6hnt werden, sowie ihre nichterwerbst\u00e4tigen Ehegatten, die sie ins Ausland begleiten, gelten besondere Bestimmungen.  \n\r\nStudierende, die ihren Wohnsitz in der Schweiz aufgeben, um im Ausland einer Ausbildung nachzugehen, k\u00f6nnen die Versicherung unter bestimmten Voraussetzungen weiterf\u00fchren.\n\r\nFreiwillig bei der AHV versichern k\u00f6nnen sich zudem Staatsangeh\u00f6rige der Schweiz, der EU oder der EFTA, die im Ausland ausserhalb der EU oder EFTA wohnen. Sie k\u00f6nnen ihre Versicherung unter bestimmten Voraussetzungen weiterf\u00fchren, um so eine sp\u00e4tere Rentenk\u00fcrzung wegen Beitragsl\u00fccken zu verhindern. Ausk\u00fcnfte erteilen die schweizerischen Botschaften und Konsulate.\n\r\nF\u00fcr Angeh\u00f6rige der EU oder EFTA und von anderen Staaten, mit denen die Schweiz ein Sozialversicherungsabkommen abgeschlossen hat, gelten zum Teil besondere Bestimmungen.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Beitr\u00e4ge"}, {"question": "Wer bezahlt AHV-Beitr\u00e4ge?", "answer": "\nAlle versicherten Personen bezahlen Beitr\u00e4ge.\nBeitragspflichtig sind alle Personen, die bei der AHV versichert sind, mit Ausnahme der Kinder. Sie sind zwar versichert und damit leistungsberechtigt (Kinder- und Waisenrenten), ohne selbst jedoch beitragspflichtig zu sein.Beitragspflichtig sind auch verheiratete Personen ohne Erwerbseinkommen. Ihr Beitrag gilt allerdings dann als bezahlt, wenn der erwerbst\u00e4tige Ehepartner auf seinem Einkommen mindestens den doppelten Mindestbeitrag an die AHV entrichtet. Das Gleiche gilt f\u00fcr Versicherte, die im Betrieb des Ehegatten oder der Ehegattin mitarbeiten, ohne einen Barlohn zu beziehen.  Die Beitr\u00e4ge der Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen werden vom Arbeitgeber bei jeder Lohnzahlung abgezogen und zusammen mit dem Beitrag des Arbeitgebers an die Ausgleichskasse \u00fcberwiesen. Wer selbst\u00e4ndig erwerbend ist, rechnet direkt mit der Ausgleichskasse ab. Grundlage der Beitr\u00e4ge bildet hier das Einkommen gem\u00e4ss der Veranlagung zur direkten Bundessteuer. Ob jemand im Sinne der AHV selbst\u00e4ndig erwerbend ist, entscheidet die Ausgleichskasse.  Die Beitr\u00e4ge der Nichterwerbst\u00e4tigen werden auf Grund des Ersatzeinkommens und Verm\u00f6gens berechnet. Nichterwerbst\u00e4tige und Selbst\u00e4ndigerwerbende m\u00fcssen sich selbst bei der Ausgleichskasse anmelden.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Beitr\u00e4ge"}, {"question": "Wie lange dauert die Beitragspflicht?", "answer": "\nJe nach Status ist dies unterschiedlich geregelt.\nErwerbst\u00e4tige entrichten Beitr\u00e4ge ab dem 1. Januar nach dem 17. Geburtstag bis zur Aufgabe der Erwerbst\u00e4tigkeit. F\u00fcr Personen im Rentenalter gelten besondere Bestimmungen.  Nichterwerbst\u00e4tige entrichten Beitr\u00e4ge ab dem 1. Januar nach dem 20. Geburtstag bis zum Erreichen des ordentlichen Rentenalters.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Beitr\u00e4ge"}, {"question": "M\u00fcssen erwerbst\u00e4tige Rentner und Rentnerinnen auch Beitr\u00e4ge bezahlen?", "answer": "\nJa, die Beitragspflicht besteht weiter.\r\n                Wer bereits das ordentliche Rentenalter erreicht hat, aber weiter erwerbst\u00e4tig ist, muss weiterhin Beitr\u00e4ge bezahlen.\n\r\nF\u00fcr erwerbst\u00e4tige Rentnerinnen und Rentner existiert jedoch ein Freibetrag, auf den keine Beitr\u00e4ge zu entrichten sind.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Beitr\u00e4ge"}, {"question": "Was ist das Individuelle Konto (IK)?", "answer": "\nEine Grundlage f\u00fcr die Rentenberechnung.\nDie Jahreseinkommen, von denen die Versicherten ihre Beitr\u00e4ge an die AHV leisten, dienen als Grundlage f\u00fcr die sp\u00e4tere Rentenberechnung. Deshalb f\u00fchren die Ausgleichskassen f\u00fcr jede beitragspflichtige Person ein so genanntes Individuelles Konto (IK).  Damit die Ausgleichskasse weiss, wer wie viele Beitr\u00e4ge geleistet hat, ist der Arbeitgeber verpflichtet, ihr jeweils am Jahresende mitzuteilen, wie sich die von ihm abgelieferten Beitr\u00e4ge auf seine einzelnen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer verteilen. Bei Nichterwerbst\u00e4tigen und Selbst\u00e4ndigerwerbenden tragen die Ausgleichskassen ein den Beitr\u00e4gen entsprechendes Einkommen auf dem IK ein.  Werden Beitr\u00e4ge einer versicherten Person bei verschiedenen Ausgleichskassen abgerechnet, f\u00fchrt jede dieser Kassen ein IK.\n\n\n\n\n\r\n1.01 - Auszug aus dem Individuellen Konto\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2021 | PDF | 650 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2015 \n\n\n\n\n\n\n\r\n1.05 - Erl\u00e4uterungen zur Konten\u00fcbersicht\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2021 | PDF | 589 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2015 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Beitr\u00e4ge"}, {"question": "Wie k\u00f6nnen Versicherte den Stand ihres Individuellen Kontos erfahren?", "answer": "\nNur mit einem pers\u00f6nlich ausgestellten schriftlichen Antrag.\nWer \u00fcberpr\u00fcfen m\u00f6chte, ob die Beitragsdauer l\u00fcckenlos ist, oder ob der Arbeitgeber die abgezogenen Beitr\u00e4ge auch wirklich mit der Ausgleichskasse abgerechnet hat, kann bei einer Ausgleichskasse schriftlich einen Kontoauszug verlangen.Erkl\u00e4rvideo \u00abAuszug aus dem Individuellen Konto\u00bb\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Beitr\u00e4ge"}, {"question": "Welche Leistungen erbringt die AHV?", "answer": "\nRenten, Hilflosenentsch\u00e4digungen und weitere Leistungen.\nDie Alters- und Hinterlassenenrenten sowie die Hilflosenentsch\u00e4digungen machen den gr\u00f6ssten Teil der Leistungen der AHV aus.  Die AHV erbringt aber weitere Leistungen wie\n\nBeitr\u00e4ge an Hilfsmittel (z. B. H\u00f6rger\u00e4te, Lupenbrillen etc.)\nBeitr\u00e4ge an die Spitex und andere gemeinn\u00fctzige Institutionen der Altershilfe (Pro Senectute, Schweizerisches Rotes Kreuz etc.)\u00a0\n\nDie Renten werden der Entwicklung der L\u00f6hne und Preise angepasst. Dies geschieht mittels eines so genannten Mischindexes (Mittelwert aus Konsumentenpreisindex und Lohnindex des Staatssekretariats f\u00fcr Wirtschaft, SECO).\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Leistungen"}, {"question": "Wie k\u00f6nnen Versicherte ihren Anspruch auf Leistungen geltend machen?", "answer": "\nKeine Leistung ohne Anmeldung.\nWer eine Alters- oder Hinterlassenenrente beziehen will, muss seinen Anspruch anmelden. Die Anmeldung ist in der Regel bei derjenigen Ausgleichskasse einzureichen, bei der zuletzt Beitr\u00e4ge bezahlt wurden.  Ohne schriftliche Anmeldung k\u00f6nnen die Ausgleichskassen keine Leistungen berechnen und auszahlen,\n\nweil sie die Adressen ihrer Versicherten nicht kennen;\nweil der Zivilstand die Renten beeinflusst und dieser sich \u00e4ndern kann;\nweil die Versicherten den Ausgleichskassen mitteilen m\u00fcssen, ob sie ihre Rente vorbeziehen oder aufschieben m\u00f6chten;\nweil die Versicherten die Auszahlungsadresse bekannt geben m\u00fcssen.\n\nDie Anmeldeformulare sind hier und bei jeder Ausgleichskasse erh\u00e4ltlich.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Leistungen"}, {"question": "Wann entsteht der Anspruch auf eine Altersrente?", "answer": "\nBeim Erreichen des ordentlichen Rentenalters.\nDer Anspruch auf die Altersrente beginnt am ersten Tag des Monats, welcher der Erreichung des ordentlichen Rentenalters folgt. Er erlischt erst am Ende des Monats, in dem die rentenberechtigte Person stirbt.F\u00fcr Frauen liegt das ordentliche Rentenalter bei 64 und f\u00fcr M\u00e4nner bei 65 Jahren.\nEine Frau, die am 17. Juni 1956 geboren wurde, erh\u00e4lt folglich ihre erste ordentliche Altersrente ab 1. Juli 2020 und ein Mann mit dem gleichen Geburtsdatum ab 1. Juli 2021.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Altersrenten"}, {"question": "Wann besteht der Anspruch auf eine Kinderrente?", "answer": "\n\nDer Anspruch auf eine Kinderrente zur Altersrente besteht generell f\u00fcr S\u00f6hne und T\u00f6chter,\n\nbis zum 18. Geburtstag oder\nbis sie ihre Ausbildung abgeschlossen haben, l\u00e4ngstens aber bis zum 25. Geburtstag.\n\nF\u00fcr Pflegekinder gelten besondere Bestimmungen.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Altersrenten"}, {"question": "Was bedeutet flexibles Rentenalter?", "answer": "\nDie Rente kann vorbezogen oder aufgeschoben werden.\r\n                Rentenvorbezug: \r\nWer seine Altersrente um ein oder zwei Jahre vor dem ordentlichen Rentenalter bezieht, erh\u00e4lt f\u00fcr die Dauer des gesamten Rentenbezugs eine gek\u00fcrzte Rente. W\u00e4hrend der Vorbezugsdauer besteht kein Anspruch auf Kinderrenten.\n\r\nRentenaufschub: \r\nWer die Rente um ein bis maximal f\u00fcnf Jahre aufschiebt, erh\u00e4lt f\u00fcr die Dauer des gesamten Rentenbezugs eine erh\u00f6hte Rente.\n\r\nWie gross die K\u00fcrzung oder der Zuschlag ausf\u00e4llt, wird nach versicherungs-mathematischen Grunds\u00e4tzen berechnet. Bei Ehepaaren ist es auch m\u00f6glich, dass ein Ehepartner die Rente vorbezieht und der andere aufschiebt.\r\n\r\n                    \n\n\n\n\r\n3.04 - Flexibler Rentenbezug\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 649 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Altersrenten"}, {"question": "Wann m\u00fcssen sich Versicherte f\u00fcr den Rentenbezug anmelden?", "answer": "\nDrei bis vier Monate vor Erreichen des Rentenalters.\nWer seine Altersrente beziehen will, sollte die Anmeldung etwa 3 bis 4 Monate vor Erreichen des Rentenalters einreichen, denn es kann einige Zeit dauern, bis die Ausgleichskasse die n\u00f6tigen Unterlagen beschafft und die H\u00f6he der Rente berechnet hat. L\u00e4sst der Bescheid der Ausgleichskasse \u00fcber die H\u00f6he der Rente dennoch l\u00e4nger als zwei Monate nach Anspruchsbeginn auf sich warten, k\u00f6nnen Versicherte bei der zust\u00e4ndigen Ausgleichskassen verlangen, dass ihnen provisorische Zahlungen ausgerichtet werden.Rentenvorbezug: Die Anmeldung muss sp\u00e4testens am letzten Tag des Monats, in welchem das entsprechende Altersjahr vollendet wird, eingereicht werden. Andernfalls kann der Rentenvorbezug erst mit Wirkung ab dem n\u00e4chstfolgenden Geburtstag geltend gemacht werden. Eine r\u00fcckwirkende Anmeldung ist ausgeschlossen.Rentenaufschub: Der Aufschub ist sp\u00e4testens innerhalb eines Jahres nach Erreichen des ordentlichen Rentenalters mittels einer sogenannten Aufschubserkl\u00e4rung auf dem normalen Anmeldeformular zu erkl\u00e4ren.\nErkl\u00e4rvideo \u00abAnmeldung Altersrente\u00bb\n\n\n\n\n\r\n318.370 - Anmeldung f\u00fcr eine Altersrente\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022                                         \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Altersrenten"}, {"question": "Wie werden die Altersrenten berechnet?", "answer": "\nMittels Beitragsdauer und Jahreseinkommen.\r\n                Zwei Faktoren bestimmen die H\u00f6he der Renten: Die \u00abanrechenbaren Beitragsjahre\u00bb und das \u00abmassgebende durchschnittliche Jahreseinkommen\u00bb. Eine Vollrente erh\u00e4lt, wer ab dem 20. Altersjahr bis zum ordentlichen Rentenalter jedes Jahr l\u00fcckenlos AHV-Beitr\u00e4ge bezahlt hat.\n\r\nWurden die Beitr\u00e4ge jedoch nicht ohne Unterbruch einbezahlt oder fehlen sogar ganze Beitragsjahre, bestehen so genannte Beitragsl\u00fccken. Die AHV kann nur eine Teilrente ausrichten: Ein fehlendes Beitragsjahr f\u00fchrt in der Regel zu einer Rentenk\u00fcrzung um mindestens 2,3 %.\n\nDie H\u00f6he der Rente h\u00e4ngt jedoch nicht nur davon ab, ob jemand die vollst\u00e4ndigen Beitragsjahre vorweisen kann oder nicht. Sie wird ebenso von der H\u00f6he des massgebenden durchschnittlichen Jahreseinkommens beeinflusst. Dieses kann sich aus bis zu drei Elementen zusammensetzen:\n\ndem aufgewerteten Durchschnitt der versicherten Einkommen,\ndem Durchschnitt der Erziehungsgutschriften (die Summe der Erziehungsgutschriften dividiert durch die gesamte Beitragsdauer),\ndem Durchschnitt der Betreuungsgutschriften (die Summe der Betreuungsgutschriften dividiert durch die gesamte Beitragsdauer). \n\r\nDie H\u00f6he der Rente ist nach unten wie nach oben begrenzt: Die Maximalrenten sind h\u00f6chstens doppelt so hoch wie die Minimalrenten.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Altersrenten"}, {"question": "Was sind Erziehungsgutschriften?", "answer": "\nFiktive Einkommen, die bei der Rentenberechnung ber\u00fccksichtigt werden. \r\n                Diese Gutschriften sind keine direkten Geldleistungen, sondern Zuschl\u00e4ge zum Erwerbseinkommen, die erst bei der Rentenberechnung ber\u00fccksichtigt werden. Anspruch auf Erziehungsgutschriften haben Altersrentner und -rentnerinnen f\u00fcr jedes Jahr, in dem sie Kinder unter 16 Jahren hatten. Erziehungsgutschriften betragen das Dreifache der j\u00e4hrlichen Minimalrente zum Zeitpunkt des Anspruchsbeginns. Bei verheirateten Personen wird die Gutschrift w\u00e4hrend der Ehejahre je zur H\u00e4lfte auf die Ehepartner aufgeteilt.\r\n\r\n                    \n\n\n\n\r\n1.07 - Erziehungsgutschriften\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 15.12.2017 | PDF | 646 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2016 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Altersrenten"}, {"question": "Was sind Betreuungsgutschriften?", "answer": "\nZuschl\u00e4ge zum Erwerbseinkommen f\u00fcr die Betreuung von pflegebed\u00fcrftigen Verwandten.\r\n                Diese Gutschriften sind wie die Erziehungsgutschriften keine direkten Geldleistungen, sondern Zuschl\u00e4ge zum Erwerbseinkommen, die jedoch im Individuellen Konto vermerkt werden. Wer pflegebed\u00fcrftige Verwandte betreut, hat Anspruch auf Betreuungsgutschriften. Im Gegensatz zu den Erziehungsgutschriften m\u00fcssen diese j\u00e4hrlich bei der zust\u00e4ndigen kantonalen Ausgleichskasse geltend gemacht werden. Der Anspruch besteht jedoch nicht f\u00fcr jene Jahre, in welchen Erziehungsgutschriften angerechnet werden k\u00f6nnen.\r\n\r\n                    \n\n\n\n\r\n1.03 - Betreuungsgutschriften\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2021 | PDF | 591 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2021 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Altersrenten"}, {"question": "Was ist eine Plafonierung?", "answer": "\nK\u00fcrzung der Rente. \r\n                Die Summe der beiden Einzelrenten eines Ehepaares darf h\u00f6chstens 150 % der Maximalrente betragen. Wird dieser H\u00f6chstbetrag \u00fcberschritten, m\u00fcssen die Einzelrenten entsprechend gek\u00fcrzt werden.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Altersrenten"}, {"question": "Was bedeutet Splitting?", "answer": "\nEinkommensteilung w\u00e4hrend der Ehe.\nUm die Altersrente von verheirateten, verwitweten oder geschiedenen Personen festzulegen, werden die Einkommen, welche die beiden Ehegatten w\u00e4hrend der Ehejahre erzielt haben, aufgeteilt und je zur H\u00e4lfte den Ehegatten gutgeschrieben. Diese Einkommensteilung wird Splitting genannt.\nEin Splitting wird ausschliesslich vorgenommen,\n\nsobald beide Ehegatten Anspruch auf eine Altersrente haben oder\nwenn die Ehe aufgel\u00f6st wird oder\nwenn ein Ehegatte stirbt und der andere bereits eine Rente bezieht.\n\n\n\n\n\n\r\n1.02 - Splitting bei Scheidung\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2021 | PDF | 575 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2015 \n\n\n\n\n\n\n\r\n318.269 - Anmeldung f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Einkommensteilung im Scheidungsfall (Splitting)\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 24.03.2023                                         \n\n\n\r\nStand: 01.07.2023 \n\n\n\n\n\n\n\r\n318.269.1 - Erg\u00e4nzungsblatt zur Anmeldung f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Einkommensteilung im Scheidungsfall (Splitting)\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022                                         \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Altersrenten"}, {"question": "Was sind Hinterlassenenrenten?", "answer": "\nRenten f\u00fcr die Hinterbliebenen.\r\n                Hinterlassenenrenten sollen beim Tod des Ehepartners oder eines Elternteils verhindern, dass die Hinterbliebenen (Ehepartner, Ehepartnerin, Kinder) in finanzielle Not geraten. Es gibt drei Arten von Hinterlassenenrenten: Witwenrenten, Witwerrenten und Waisenrenten.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Hinterlassenenrenten"}, {"question": "Wann erhalten Frauen eine Witwenrente?", "answer": "\nEs gelten unterschiedliche Voraussetzungen f\u00fcr verheiratete und geschiedene Frauen von Verstorbenen.\nVerheiratete Frauen, deren Gatte verstorben ist, haben Anspruch auf eine Witwenrente,\n\nwenn sie zum Zeitpunkt der Verwitwung ein oder mehrere Kinder haben oder\nwenn sie zum Zeitpunkt der Verwitwung das 45. Altersjahr zur\u00fcckgelegt haben und mindestens 5 Jahre verheiratet waren. Die Ehejahre werden zusammengez\u00e4hlt, wenn sie mehrmals verheiratet waren.\n\nGeschiedene Frauen, deren ehemaliger Gatte verstorben ist, haben Anspruch auf eine Witwenrente,\n\nwenn sie Kinder haben und die geschiedene Ehe mindestens 10 Jahre gedauert hat oder\nwenn sie bei der Scheidung \u00e4lter als 45 Jahre waren und die geschiedene Ehe mindestens 10 Jahre gedauert hat oder\nwenn das j\u00fcngste Kind 18 Jahre alt wird, nachdem die geschiedene Mutter 45 Jahre alt geworden ist.\n\nGeschiedene Frauen, die keine dieser Voraussetzungen erf\u00fcllen, haben Anspruch auf eine Witwenrente bis zum 18. Geburtstag des j\u00fcngsten Kindes.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Hinterlassenenrenten"}, {"question": "Wann erhalten M\u00e4nner eine Witwerrente?", "answer": "\nSolange die Kinder minderj\u00e4hrig sind.\nVerheiratete und geschiedene M\u00e4nner, deren Gattin resp. ehemalige Gattin verstorben ist, erhalten eine Witwerrente, solange sie Kinder unter 18 Jahren haben. Sobald das j\u00fcngste Kind 18 Jahre alt ist, erlischt der Anspruch auf eine Witwerrente.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Hinterlassenenrenten"}, {"question": "Wann erhalten Kinder eine Waisenrente?", "answer": "\nBeim Tod des Vaters oder der Mutter.\r\n                Die AHV richtet Kindern eine Waisenrente aus, wenn die Mutter oder der Vater stirbt. Beim Tod beider Eltern besteht ein Anspruch auf zwei Waisenrenten.\n\r\nDer Anspruch auf die Waisenrente erlischt mit dem 18. Geburtstag oder bei Abschluss der Ausbildung, sp\u00e4testens jedoch mit dem 25. Geburtstag.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Hinterlassenenrenten"}, {"question": "Wie werden Hinterlassenenrenten berechnet?", "answer": "\nWie die Altersrenten.\r\n                Wie bei den Altersrenten gilt auch f\u00fcr die Hinterlassenenrenten: Die H\u00f6he der Rente wird durch die Beitragsdauer und durch die H\u00f6he des durchschnittlichen Einkommens bestimmt.\n\r\nMassgebend sind jedoch nur die versicherten Einkommen der verstorbenen Person. Hat diese bei ihrem Tode das 45. Altersjahr noch nicht vollendet, wird ein so genannter Karrierezuschlag gew\u00e4hrt. Das heisst: F\u00fcr die Berechnung der Hinterlassenenrente wird ihr durchschnittliches Einkommen prozentual erh\u00f6ht.\n\r\nHaben Versicherte gleichzeitig Anspruch auf eine Alters- und auf eine Hinterlassenenrente, wird nur die h\u00f6here der beiden Renten ausgerichtet. Verglichen wird die um den Verwitwetenzuschlag erh\u00f6hte Altersrente mit der Hinterlassenenrente.\n\n\n\n\n\r\n3.03 - Hinterlassenenrenten der AHV\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 794 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Hinterlassenenrenten"}, {"question": "Was ist unter Hilflosigkeit zu verstehen?", "answer": "\n\r\n                Hilflos ist, wer f\u00fcr allt\u00e4gliche Lebensverrichtungen wie Aufstehen, Ankleiden, Toilette, Essen etc. dauernd auf die Hilfe Dritter angewiesen ist und dauernder Pflege oder pers\u00f6nlicher \u00dcberwachung bedarf. Die wirtschaftliche Situation der betroffenen Situation ist nicht erheblich, sondern einzig die tats\u00e4chlichen Einschr\u00e4nkungen.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Hilflosenentsch\u00e4digungen"}, {"question": "Wann werden Hilflosenentsch\u00e4digungen ausgerichtet?", "answer": "\nBei Pflegebedarf durch Drittpersonen.\nBez\u00fcgerinnen und Bez\u00fcger von Altersrenten oder Erg\u00e4nzungsleistungen der AHV erhalten Hilflosenentsch\u00e4digungen, vorausgesetzt\n\nsie sind in leichtem, mittlerem oder schwerem Grade hilflos,\ndie Hilflosigkeit hat ununterbrochen mindestens ein Jahr gedauert und\nes besteht kein Anspruch auf eine Hilflosenentsch\u00e4digung der obligatorischen Unfallversicherung oder der Milit\u00e4rversicherung.\n\nHat eine hilflose Person bereits eine Hilflosenentsch\u00e4digung der IV bezogen, so wird ihr die Entsch\u00e4digung mindestens im bisherigen Betrag weiter gew\u00e4hrt.  Ob jemand Hilflosenentsch\u00e4digung erh\u00e4lt, h\u00e4ngt nicht von Einkommen und Verm\u00f6gen sondern vom Grad der Hilflosigkeit ab.\n\n\n\n\n\r\n3.01 - Altersrenten und Hilflosenentsch\u00e4digungen der AHV \r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 843 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Hilflosenentsch\u00e4digungen"}, {"question": "Wer hat Anspruch auf Hilfsmittel?", "answer": "\nAltersrentnerinnen und -rentner.\nIm Alter k\u00f6nnen sich Behinderungen einstellen, die durch Hilfsmittel wie H\u00f6rger\u00e4te, Lupenbrillen, Prothesen, Rollst\u00fchle etc. erleichtert oder \u00fcberwunden werden k\u00f6nnen. Die AHV leistet Kostenbeitr\u00e4ge f\u00fcr eine Reihe solcher Hilfsmittel an Altersrentnerinnen und -rentner, die in der Schweiz wohnen. Die Ausgleichskassen und die Pro Senectute sind verantwortlich f\u00fcr die Abgabe oder die Verg\u00fctung der Kosten von Hilfsmitteln.\n\n\n\n\n\r\n3.02 - Hilfsmittel der AHV\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 03.09.2019 | PDF | 597 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2019 \n\n\n\n\n\n\n\r\n3.07 - H\u00f6rger\u00e4te der AHV\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 611 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Hilfsmittel"}, {"question": "Wann werden Erg\u00e4nzungsleistungen ausgerichtet?", "answer": "\nWenn die AHV-Rente nicht ausreicht.\r\n                AHV-Renten sollen grunds\u00e4tzlich den Existenzbedarf sichern. Wenn diese alleine nicht ausreichen, k\u00f6nnen Erg\u00e4nzungsleistungen (EL) beansprucht werden.\n\r\nOb jemand Erg\u00e4nzungsleistungen erh\u00e4lt, h\u00e4ngt also vom individuellen Einkommen und Verm\u00f6gen ab. Aber die Erg\u00e4nzungsleistungen sind keine F\u00fcrsorgeleistungen! Wenn die gesetzlichen Voraussetzungen erf\u00fcllt sind, besteht ein Rechtsanspruch.\r\n\r\n                    \n\n\n\n\r\n5.02 - Ihr Recht auf Erg\u00e4nzungsleistungen zur AHV und IV\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 623 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n\n\n\r\n5.01 - Erg\u00e4nzungsleistungen zur AHV und IV \r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 685 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Erg\u00e4nzungsleistungen"}, {"question": "Wo erhalte ich weitere Informationen?", "answer": "\nDie IV-Stellen geben gerne Auskunft. \nF\u00fcr detaillierte Ausk\u00fcnfte und Fragen k\u00f6nnen Sie sich an Ihre IV-Stelle wenden, die Sie gerne und kompetent ber\u00e4t oder an die zust\u00e4ndige Stelle weiterverweist: Ansprechpartner - IV-StellenWeitere Informationen finden Sie unter folgenden Links:\n\nMerkbl\u00e4tter\nFormulare\nH\u00e4ufig gestellte Fragen (FAQ)\n\nDiese Texte vermitteln nur eine allgemeine \u00dcbersicht. F\u00fcr die Beurteilung von Einzelf\u00e4llen sind ausschliesslich die gesetzlichen Bestimmungen massgebend.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV"}, {"question": "Was ist die IV?", "answer": "\n\u00abDie Schwester der AHV\u00bb\nDie schweizerische Invalidenversicherung (IV) ist wie die AHV und die Krankenversicherung eine gesamtschweizerische obligatorische Versicherung. Ihr Ziel ist es, den Versicherten mit Eingliederungsmassnahmen oder Geldleistungen die Existenzgrundlage zu sichern, wenn sie invalid werden.  Die IV ist Teil des eidgen\u00f6ssischen Sozialversicherungsnetzes. Dieses basiert auf dem Drei-S\u00e4ulen-Prinzip: die staatliche Versicherung mit IV, AHV und den Erg\u00e4nzungsleistungen (EL) als erste S\u00e4ule, die berufliche Vorsorge (Pensionskasse) als zweite S\u00e4ule und die Selbstvorsorge als dritte S\u00e4ule. Dieses Sozialversicherungssystem wird erg\u00e4nzt durch die \u00f6ffentliche Sozialhilfe: Auch als F\u00fcrsorge bezeichnet, bildet sie das letzte Auffangnetz.  Wie bei der AHV und den Erg\u00e4nzungsleistungen besteht auch bei der IV ein Rechtsanspruch auf Leistungen, wenn die im Gesetz genau festgelegten Bedingungen erf\u00fcllt sind.  Die schweizerische Invalidenversicherung gibt es seit 1960. Ihre Entstehung geht auf das Jahr 1925 zur\u00fcck, als das Schweizer Stimmvolk einem Verfassungsartikel zur Schaffung einer Alters- und Invalidenversicherung zustimmte.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Allgemeines"}, {"question": "Wer ist bei der IV versichert?", "answer": "\nAlle, die in der Schweiz wohnen oder erwerbst\u00e4tig sind.\nObligatorisch bei der IV versichert sind\n\nalle Personen, die in der Schweiz wohnen, und\nalle Personen, die in der Schweiz erwerbst\u00e4tig sind. \n\r\nFreiwillig bei der AHV versichern k\u00f6nnen sich zudem Staatsangeh\u00f6rige der Schweiz, der EU oder der EFTA, die im Ausland ausserhalb der EU oder EFTA wohnen. Sie k\u00f6nnen ihre Versicherung unter bestimmten Voraussetzungen weiterf\u00fchren, um so eine sp\u00e4tere Rentenk\u00fcrzung wegen Beitragsl\u00fccken zu verhindern. Ausk\u00fcnfte erteilen die schweizerischen Botschaften und Konsulate.\n\r\nF\u00fcr Angeh\u00f6rige der EU oder EFTA und von anderen Staaten, mit denen die Schweiz ein Sozialversicherungsabkommen abgeschlossen hat, gelten zum Teil besondere Bestimmungen.\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Allgemeines"}, {"question": "Was bedeutet Invalidit\u00e4t im Sinne der IV?", "answer": "\nErwerbsunf\u00e4higkeit aufgrund gesundheitlicher Beeintr\u00e4chtigung.\r\n                Die IV definiert Invalidit\u00e4t als eine durch k\u00f6rperlichen, psychischen oder geistigen Gesundheitsschaden verursachte Erwerbsunf\u00e4higkeit bzw. Unf\u00e4higkeit, sich im bisherigen Aufgabenbereich (z. B. im Haushalt) zu bet\u00e4tigen.\n\r\nDiese Unf\u00e4higkeit muss bleibend sein oder l\u00e4ngere Zeit (mindestens ein Jahr) dauern. Es spielt jedoch keine Rolle, ob der Gesundheitsschaden schon bei der Geburt bestanden hat oder Folge einer Krankheit oder eines Unfalls ist.\n\nInvalidit\u00e4t besteht also unter folgenden Voraussetzungen:\n\nEs liegt ein Gesundheitsschaden vor,\nes besteht eine bleibende oder l\u00e4ngere Zeit dauernde Erwerbsunf\u00e4higkeit bzw. Unf\u00e4higkeit, sich im bisherigen Aufgabenbereich zu bet\u00e4tigen, und\ndie Erwerbsunf\u00e4higkeit ist durch den Gesundheitsschaden verursacht.\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Allgemeines"}, {"question": "Wie kann ein Anspruch auf Leistungen geltend gemacht werden?", "answer": "\nMit der Fr\u00fcherfassung und der Anmeldung.\nFr\u00fcherfassung  Durch die fr\u00fchzeitige Erfassung von Personen, die wegen eines Gesundheitsschadens arbeitsunf\u00e4hig geworden sind, soll der Eintritt einer Invalidit\u00e4t verhindert werden. Die IV kann pr\u00e4ventiv t\u00e4tig werden.  F\u00fcr die Fr\u00fcherfassung k\u00f6nnen versicherte Personen bei der IV-Stelle des Wohnsitzkantons gemeldet werden. Das Formular Meldeverfahren kann auf unserer Seite heruntergeladen oder bei den IV-Stellen, den Ausgleichskassen und ihren Zweigstellen bezogen werden. Die Fr\u00fcherfassung ist aber noch keine Anmeldung f\u00fcr eine IV-Leistung.Meldeberechtigt sind:\n\ndie versicherte Person sowie ihre gesetzliche Vertretung,\ndie im gemeinsamen Haushalt lebenden Familienangeh\u00f6rigen,\nder oder die Arbeitgebende,\ndie behandelnden \u00c4rzte oder \u00c4rztinnen und Chiropraktoren,\ndie Krankentaggeldversicherer,\nder Unfallversicherer,\ndie Einrichtungen der beruflichen Vorsorge,\ndie Arbeitslosenversicherung,\ndie Sozialhilfeorgane,\ndie Milit\u00e4rversicherung.\n\nDie Meldung kann eingereicht werden, wenn die versicherte Person w\u00e4hrend mindestens 30 Tagen gesundheitsbedingt arbeitsunf\u00e4hig war oder innerhalb eines Jahres wiederholt Absenzen aufweist und die Gefahr einer Chronifizierung des Leidens besteht. Die versicherte Person ist vorg\u00e4ngig \u00fcber die Meldung zu informieren.  Die IV-Stelle kl\u00e4rt ab, ob sie tats\u00e4chlich zust\u00e4ndig ist und entscheidet, ob eine Anmeldung f\u00fcr IV-Leistungen sinnvoll ist.  IV-Anmeldung Zum Bezug von Leistungen der IV m\u00fcssen versicherte Personen bei der IV-Stelle ihres Wohnsitzkantons eine Anmeldung einreichen. F\u00fcr im Ausland wohnhafte Versicherte ist die IV-Stelle f\u00fcr Versicherte im Ausland\u00a0zust\u00e4ndig. Das amtliche Anmeldeformular kann auf dieser Internetseite sowie bei den IV-Stellen, den Ausgleichskassen und ihren Zweigstellen bezogen werden.  Einen Anspruch anmelden k\u00f6nnen:\n\ndie versicherte Person oder ihr gesetzlicher Vertreter,\nBeh\u00f6rden oder Dritte, die die versicherte Person regelm\u00e4ssig unterst\u00fctzen oder dauernd betreuen.\n\nDie versicherte Person muss die Anmeldung zum Bezug von Leistungen eigenh\u00e4ndig unterschreiben. Die Anmeldung soll fr\u00fchzeitig erfolgen, wenn der Gesundheitsschaden Leistungen der IV ausl\u00f6sen kann. Eine versp\u00e4tete Anmeldung kann einen Verlust von Leistungen zur Folge haben.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Allgemeines"}, {"question": "Was geschieht nach der Anmeldung?", "answer": "\nDie IV-Stelle kl\u00e4rt den Anspruch ab.\r\n                Nach Eingang der Anmeldung pr\u00fcft die IV-Stelle, ob die Voraussetzungen f\u00fcr den Anspruch auf Leistungen der IV erf\u00fcllt sind. Sie holt alle Ausk\u00fcnfte ein, die f\u00fcr die Abkl\u00e4rung des Gesundheitszustandes, der erwerblichen Situation oder der T\u00e4tigkeit im Aufgabenbereich der versicherten Person notwendig sind.\n\r\nEin interdisziplin\u00e4res Team (Fachpersonen der beruflichen Eingliederung, der Arbeitsvermittlung, der Abkl\u00e4rungsstellen, der Sachbearbeitung, des Rechtsdienstes, sowie \u00c4rzte und \u00c4rztinnen des Regionalen \u00c4rztlichen Dienstes (RAD) wirkt bei der Abkl\u00e4rung und der Entscheidfindung mit. Die IV-Stellen arbeiten mit den anderen betroffenen Sozial- und Privatversicherungen eng zusammen.\n\r\n\u00c4rzte und \u00c4rztinnen der RAD pr\u00fcfen die medizinischen Anspruchsvoraussetzungen. Bei Bedarf untersucht ein Arzt oder eine \u00c4rztin des RAD die versicherte Person. N\u00f6tigenfalls k\u00f6nnen die IV-Stellen zus\u00e4tzliche \u00e4rztliche Unterlagen und Gutachten von Fach\u00e4rzten/Fach\u00e4rztinnen verlangen oder Untersuchungen in einer medizinischen Abkl\u00e4rungsstelle der IV (MEDAS) veranlassen.\n\r\nF\u00fcr die Pr\u00fcfung des Rentenanspruchs bei Selbst\u00e4ndigerwerbenden, bei teilweise oder ganz im Haushalt t\u00e4tigen Versicherten, sowie des Anspruchs auf eine Hilflosenentsch\u00e4digung und gewisse Hilfsmittel kann eine Abkl\u00e4rung an Ort und Stelle durch den Abkl\u00e4rungsdienst der IV-Stelle erfolgen.\n\r\nDas Fachpersonal f\u00fcr berufliche Eingliederung pr\u00fcft m\u00f6gliche Integrationsmassnahmen und Massnahmen beruflicher Art. Die versicherte Person wird dabei zu pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen eingeladen und im Hinblick auf die berufliche Eingliederung beraten. Es wird ein Eingliederungsplan erstellt und dessen Umsetzung in die Wege geleitet.\n\r\nEs k\u00f6nnen Massnahmen der Fr\u00fchintervention angeordnet werden, um den bestehenden Arbeitsplatz zu erhalten oder die betroffene Person in einen anderen Arbeitsplatz einzugliedern.\n\r\nDie IV-Stelle fasst in der Regel innerhalb von sechs Monaten ab Einreichung der IV-Anmeldung den Grundsatzentscheid, ob der Eingliederungsweg gew\u00e4hlt werden kann oder ob die Rentenfrage zu pr\u00fcfen ist.\n\nIV-Stellen und Ausgleichskassen \r\nIn jedem Kanton gibt es eine  IV-Stelle. Sie entscheidet dar\u00fcber, auf welche Leistungen der IV die Versicherten Anspruch haben. F\u00fcr die Berechnung und Auszahlung der Taggelder und IV-Renten sind die Ausgleichskassen zust\u00e4ndig.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Allgemeines"}, {"question": "Welche Mitwirkungspflicht haben die Versicherten?", "answer": "\nDie Versicherten haben die Pflicht zur Selbsteingliederung.\nVersicherte Personen m\u00fcssen alles ihnen Zumutbare tun, um den Eintritt einer Invalidit\u00e4t zu verhindern. Alle jene Massnahmen gelten als zumutbar, die dem Gesundheitszustand angemessen sind.  Von den Versicherten wird erwartet, dass sie sich aktiv an der Umsetzung aller zumutbaren Abkl\u00e4rungs- und Eingliederungsmassnahmen (wie Massnahmen beruflicher Art oder medizinische Behandlungen) beteiligen, damit der bestehende Arbeitsplatz erhalten bleibt, eine vergleichbare T\u00e4tigkeit ausge\u00fcbt oder eine anderweitige Eingliederung ins Berufsleben stattfinden kann.Sie haben die IV-Stellen beim Einholen der notwendigen Unterlagen zu unterst\u00fctzen und erhebliche \u00c4nderungen der beruflichen, famili\u00e4ren und gesundheitlichen\u00a0Situation zu melden.Kommt die versicherte Person diesen Verpflichtungen nicht nach, k\u00f6nnen die Leistungen gek\u00fcrzt oder verweigert werden.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Allgemeines"}, {"question": "Was k\u00f6nnen Versicherte tun, wenn sie mit dem Entscheid nicht zufrieden sind?", "answer": "\n\nVorbescheid\nNach Abschluss aller notwendigen Abkl\u00e4rungen erhalten die Versicherten und die betroffenen Versicherungstr\u00e4ger von der IV-Stelle einen Vorbescheid, der \u00fcber\u00a0den vorgesehenen Entscheid informiert. Innert 30 Tagen k\u00f6nnen diese Akteneinsicht nehmen und sich zum geplanten Entscheid \u00e4ussern.\n Verf\u00fcgung Erhebt die versicherte Person keine Einw\u00e4nde und gehen innerhalb der gesetzten Frist auch keine Stellungnahmen von den Parteien ein, erl\u00e4sst die IV-Stelle die Verf\u00fcgung.  Bringen die versicherten Personen oder die Parteien Einw\u00e4nde vor, ist die IV-Stelle gehalten, in der Verf\u00fcgung zu diesen Stellung zu nehmen und diese zu ber\u00fccksichtigen.  Beschwerde Die versicherte Person und die beteiligten Parteien, die mit der Verf\u00fcgung nicht einverstanden sind, k\u00f6nnen innerhalb von 30 Tagen beim kantonalen Versicherungsgericht des Wohnsitzkantons schriftlich Beschwerde erheben.  Versicherte mit Wohnsitz im Ausland richten die Beschwerde an das Bundesverwaltungsgericht in St. Gallen.  Gegen ein Urteil des kantonalen Versicherungsgerichts oder des Bundesverwaltungsgerichts kann in der Folge bei der sozialversicherungsrechtlichen Abteilung des Bundesgerichts in Luzern Beschwerde erhoben werden. Die schriftliche Beschwerde ist innerhalb von 30 Tagen einzureichen.  Das Beschwerdeverfahren betreffend IV-Leistungen ist kostenpflichtig.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Allgemeines"}, {"question": "Welches Ziel verfolgt die IV?", "answer": "\nEingliederung vor Rente\r\n                Das oberste Ziel der Invalidenversicherung ist es, behinderte Personen soweit zu f\u00f6rdern, dass sie ihren Lebensunterhalt ganz oder teilweise aus eigener Kraft bestreiten und ein m\u00f6glichst unabh\u00e4ngiges Leben f\u00fchren k\u00f6nnen.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Leistungen"}, {"question": "Welche Leistungen erbringt die IV?", "answer": "\n\r\n                Die Leistungen der IV sind auf das Ziel \"Eingliederung vor Rente\" ausgerichtet. \n\nMassnahmen der Fr\u00fchintervention: \r\n    Sie beugen gesundheitsbedingten Problemen am Arbeitsplatz vor.\nEingliederungsmassnahmen: \r\n    Sie verbessern oder erhalten die Erwerbsf\u00e4higkeit dauernd und wesentlich.\nInvalidenrenten: \r\n    Sie werden nur dann ausgerichtet, wenn die Eingliederungsmassnahmen nicht oder nicht im erw\u00fcnschten Ausmass erfolgreich waren.\nHilflosenentsch\u00e4digung: \r\n    Sie unterst\u00fctzen finanziell, wenn behinderte Personen auf die Hilfe Dritter angewiesen sind.\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Leistungen"}, {"question": "Welches Ziel verfolgt die Fr\u00fchintervention?", "answer": "\nDie Erhaltung des bisherigen Arbeitsplatzes oder die rasche berufliche Eingliederung.\nF\u00fcr die Erreichung dieses Zieles stehen folgende Massnahmen zur Verf\u00fcgung:\n\nAnpassung des Arbeitsplatzes\nAusbildungskurse\nArbeitsvermittlung, Berufsberatung\nsozialberufliche Rehabilitation\nBesch\u00e4ftigungsmassnahmen\n\n\n\n\n\n\r\n4.12 - Eingliederungsorientierte Beratung, Fr\u00fcherfassung und Fr\u00fchintervention\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2021 | PDF | 622 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2022 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Leistungen"}, {"question": "Sind Bez\u00fcgerinnen und Bez\u00fcger von IV-Leistungen beitragspflichtig?", "answer": "\nJa. \r\n                Auch wer IV-Leistungen bezieht, muss weiterhin bis zum Erreichen des AHV-Alters Beitr\u00e4ge an AHV, IV und EO leisten. Falls IV-Rentnerinnen und -Rentner keinerlei Erwerbseinkommen mehr erzielen, m\u00fcssen sie sich als Nichterwerbst\u00e4tige bei der kantonalen Ausgleichskasse ihres Wohnsitzes melden, damit ihre Beitragspflicht weiterhin erf\u00fcllt werden kann. Geschieht dies nicht, besteht das Risiko einer Beitragsl\u00fccke. Die k\u00fcnftige AHV-Rente kann dadurch geschm\u00e4lert werden.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Leistungen"}, {"question": "Was sind Eingliederungsmassnahmen?", "answer": "\nMassnahmen zur dauernden und wesentlichen Verbesserung der Erwerbst\u00e4tigkeit.\nDamit behinderte Personen weiterhin erwerbst\u00e4tig oder in ihrem bisherigen Arbeitsbereich t\u00e4tig bleiben k\u00f6nnen, werden sie von der IV mit verschiedenen Eingliederungsmassnahmen unterst\u00fctzt:\n\nMedizinische Massnahmen\nIntegrationsmassnahmen\nBerufliche Massnahmen\nHilfsmittel\nTaggelder und Reisekostenverg\u00fctung als zus\u00e4tzliche Leistungen\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Eingliederungsmassnahmen"}, {"question": "K\u00f6nnen Anbieter von beruflichen Massnahmen der IV die Kosten in Rechnung stellen?", "answer": "\nJa.\nGest\u00fctzt auf den Inhalt der Mitteilung (Kostengutsprache) der IV, die der Anbieter als Durchf\u00fchrungsstelle jeweils in einem Exemplar pro versicherte Person erh\u00e4lt und die den Rahmen des Auftrags festlegt, kann die Durchf\u00fchrungsstelle die erbrachten Leistungen gem\u00e4ss Leistungsvertrag in Rechnung stellen.Die Invalidenversicherung f\u00f6rdert die Rechnungsstellung in elektronischer Form, da diese eine effizientere Bearbeitung - und daher auch eine schnellere Auszahlung - der Rechnungen erm\u00f6glicht. Weitere Informationen finden Sie unter:\n\nInformationen f\u00fcr die Leistungserbringer (admin.ch)\n\nWenn eine elektronische Rechnungsstellung nicht m\u00f6glich ist, kann die Rechnung auch in Papierform eingereicht werden. Die Bearbeitung ist jedoch umst\u00e4ndlicher und die Auszahlung dauert demzufolge l\u00e4nger. Alle f\u00fcr die Rechnungsstellung in Papierform notwendigen Angaben und Informationen finden Sie auf der R\u00fcckseite des Rechnungsformulars, welches Sie \u00fcber folgenden Link herunterladen k\u00f6nnen:\u00a0\n\n\n\n\n\r\n300.003 - Rechnung von Durchf\u00fchrungsstellen mit Leistungsvereinbarung f\u00fcr berufliche Eingliederungsmassnahmen der IV\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 15.07.2014                                         \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\nTarifziffernkatalog f\u00fcr berufliche Massnahmen \r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 18.03.2019 | PDF | 287 kB \n\n\n\r\nStand: Januar 2019 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Eingliederungsmassnahmen"}, {"question": "Was sind medizinische Massnahmen?", "answer": "\nBehandlung der anerkannten Geburtsgebrechen bis zum 20. Altersjahr.\nDie IV unterscheidet bei den medizinischen Massnahmen zwischen angeborenen Leiden und solchen, die eine Folge von Krankheit oder Unfall sind.  Die IV \u00fcbernimmt alle zur Behandlung der anerkannten Geburtsgebrechen notwendigen medizinischen Massnahmen. Zudem \u00fcbernimmt sie einige wenige Behandlungen von erworbenen Leiden (z. B. grauer Star).  Diese medizinischen Massnahmen k\u00f6nnen von der IV jedoch nur bis zum 20. Geburtstag erbracht werden.  Anders als die Krankenkassen \u00fcbernimmt die IV die vollen Kosten ohne Selbstbehalte oder Franchisen.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Eingliederungsmassnahmen"}, {"question": "Was sind Integrationsmassnahmen?", "answer": "\nVorbereitung auf die berufliche Eingliederung.\r\n                Durch sozialberufliche Rehabilitation und Besch\u00e4ftigungsmassnahmen sollen insbesondere bei psychisch behinderten Versicherten die Voraussetzungen geschaffen werden, dass berufliche Massnahmen im Hinblick auf eine Eingliederung in die freie Wirtschaft erm\u00f6glicht werden. Eine versicherte Person hat Anspruch auf Integrationsmassnahmen h\u00f6chstens einmal w\u00e4hrend eines Jahres.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Eingliederungsmassnahmen"}, {"question": "Was sind berufliche Massnahmen?", "answer": "\nBerufsberatung, Arbeitsvermittlung und Beitr\u00e4ge an Ausbildungen.\r\n                Die berufliche Eingliederung behinderter Personen ist ein zentrales Ziel der IV. Deshalb erbringt sie auf diesem Gebiet umfangreiche Leistungen: Fachleute der IV-Stellen bieten selbst Dienstleistungen in der Berufsberatung und in der Arbeitsvermittlung an; ausserdem \u00fcbernimmt die IV Kosten f\u00fcr die berufliche Ausbildung oder Umschulung.\n\r\nBei der erstmaligen beruflichen Ausbildung \u00fcbernimmt die IV die Kosten, welche Versicherten aufgrund ihrer Invalidit\u00e4t zus\u00e4tzlich entstehen. Zur erstmaligen beruflichen Ausbildung z\u00e4hlen: die Berufs- oder Anlehre, der Besuch einer Mittel-, Fach- oder Hochschule, eine Ausbildung f\u00fcr T\u00e4tigkeiten im Haushalt und die Vorbereitung auf eine Hilfsarbeit oder auf die T\u00e4tigkeit in einer gesch\u00fctzten Werkst\u00e4tte.\n\r\nDie IV \u00fcbernimmt die Kosten f\u00fcr die Umschulung, wenn Versicherte wegen eines bleibenden Gesundheitsschadens ihre bisherige T\u00e4tigkeit nicht mehr oder nur noch unter erschwerten Umst\u00e4nden ausf\u00fchren k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6ren auch Kosten f\u00fcr Verpflegung, Unterkunft und Reise. Ist beispielsweise ein gelernter Maurer nach einem Sturz nicht mehr in der Lage, seinen Beruf auszu\u00fcben, kann eine Umschulung zum Hochbauzeichner sinnvoll sein. Die IV \u00fcbernimmt daf\u00fcr die Kosten. Weil der Maurer in dieser Zeit nur einen Lehrlingslohn erh\u00e4lt, richtet die IV ihm w\u00e4hrend der Umschulung zus\u00e4tzlich ein Taggeld aus. Nach der Ausbildung hilft ihm die IV, wenn n\u00f6tig, bei der Arbeitsvermittlung. Dabei besteht die M\u00f6glichkeit, dem Arbeitgebenden w\u00e4hrend l\u00e4ngstens einem halben Jahr einen Einarbeitungszuschuss zu gew\u00e4hren. Zudem kann die Versicherung eine Entsch\u00e4digung ausrichten, wenn eine vermittelte Person w\u00e4hrend eines Jahres mehr als 15 Tage krankheitsbedingt fehlt.\n\r\nUnter Umst\u00e4nden gew\u00e4hrt die IV auch Kredite in Form von Kapitalhilfen, wenn behinderte Personen sich selbstst\u00e4ndig machen m\u00f6chten oder wenn betriebliche Umstellungen aufgrund der Invalidit\u00e4t n\u00f6tig werden.\r\n\r\n                    \n\n\n\n\r\n4.09 - Berufliche Eingliederungsmassnahmen der IV\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 668 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2022 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Eingliederungsmassnahmen"}, {"question": "Was sind Hilfsmittel?", "answer": "\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr Beruf und Alltag.\r\n                Behinderte Versicherte haben einerseits Anspruch auf Hilfsmittel, die sie ben\u00f6tigen, um weiter erwerbst\u00e4tig oder in ihrem angestammten Aufgabenbereich (z. B. Haushalt) t\u00e4tig bleiben zu k\u00f6nnen. Anderseits haben sie auch Anspruch auf Hilfsmittel, die sie brauchen, um ihren privaten Alltag m\u00f6glichst selbstst\u00e4ndig und unabh\u00e4ngig zu bew\u00e4ltigen.\r\n\r\n                    \n\n\n\n\r\n4.03 - Hilfsmittel der IV\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 01.07.2020 | PDF | 630 kB \n\n\n\r\nStand: 01.07.2020 \n\n\n\n\n\n\n\r\n4.08 - H\u00f6rger\u00e4te der IV \r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 603 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Eingliederungsmassnahmen"}, {"question": "Welche zus\u00e4tzlichen Leistungen gibt es?", "answer": "\nTaggelder und Reisekosten erg\u00e4nzen die Eingliederungsmassnahmen.\nTaggelder sollen den Lebensunterhalt der Versicherten und ihrer Familie w\u00e4hrend der Eingliederung sicherstellen. Die IV zahlt auch Taggelder w\u00e4hrend Wartezeiten, bevor Eingliederungsmassnahmen durchgef\u00fchrt werden. Anspruch auf Taggelder haben Versicherte erst nach dem 18. Geburtstag. Wenn trotz Taggeld das Einkommen nicht ausreicht, besteht ein Anspruch auf Erg\u00e4nzungs-leistungen, vorausgesetzt, das Taggeld wird w\u00e4hrend mindestens sechs Monaten ausbezahlt (vgl. Erg\u00e4nzungsleistungen).Wenn f\u00fcr die Eingliederungsmassnahmen Fahrten notwendig sind, \u00fcbernimmt die IV in der Regel die Kosten f\u00fcr den Transport mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Eingliederungsmassnahmen"}, {"question": "Wann erhalten Versicherte eine Invalidenrente?", "answer": "\nWenn Eingliederungsmassnahmen keinen Erfolg haben.\r\n                Invalidenrenten werden nur dann ausgerichtet, wenn Eingliederungsmassnahmen ihr Ziel nicht oder nur teilweise erreichen.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Invalidenrenten"}, {"question": "Wie wird der Invalidit\u00e4tsgrad bemessen?", "answer": "\nNach der H\u00f6he der Erwerbseinbusse in Prozent.\nUm den Grad der Invalidit\u00e4t zu bestimmen, unterscheidet die IV zwischen:\n\nErwerbst\u00e4tigen\nNichterwerbst\u00e4tigen und\nteilweise Erwerbst\u00e4tigen.\n\nBei Erwerbst\u00e4tigen bemisst die IV-Stelle den Invalidit\u00e4tsgrad mit einem Einkommensvergleich. Sie ermittelt dabei zuerst das Erwerbseinkommen, das ohne den Gesundheitsschaden erzielt werden k\u00f6nnte. Davon zieht sie das Erwerbseinkommen ab, das nach dem Gesundheitsschaden und nach der Durchf\u00fchrung von Eingliederungsmassnahmen auf zumutbare Weise erreicht werden k\u00f6nnte, unabh\u00e4ngig davon, ob dieses Einkommen tats\u00e4chlich erzielt wird. Daraus ergibt sich ein Fehlbetrag: die Erwerbseinbusse als Folge der Invalidit\u00e4t. Dr\u00fcckt man diesen in Prozenten aus, erh\u00e4lt man den Invalidit\u00e4tsgrad.\u00a0Beispiel:\u00a0\n\nEinkommen ohne Invalidit\u00e4t: CHF 60 000.--\nEinkommen mit Invalidit\u00e4t: CHF 20 000.--\nErwerbsausfall: CHF 40 000.--\nInvalidit\u00e4tsgrad: 100 x 40 000.\u2013 \u00f7 60 000.\u2013 = 67 % (gerundet), IV-Rente mit einem prozentualen Anteil von 67 %\n\nBei Nichterwerbst\u00e4tigen bemisst die IV-Stelle den Invalidit\u00e4tsgrad mit einem Bet\u00e4tigungsvergleich: Fachleute der IV kl\u00e4ren an Ort und Stelle ab, wie stark sich die Behinderung im bisherigen Aufgabenbereich, also zum Beispiel im Haushalt, auswirkt.Bei teilweise Erwerbst\u00e4tigen bemisst die IV-Stelle den Invalidit\u00e4tsgrad entsprechend der Behinderung in beiden Bereichen: im Erwerbsleben (Erwerbseinbusse) und im bisherigen Aufgabenbereich (Bet\u00e4tigungsvergleich).\n\n\n\n\n\r\n4.04 - Invalidenrenten der IV\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 705 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Invalidenrenten"}, {"question": "Wie unterscheidet die IV zwischen Arbeits- und Erwerbsunf\u00e4higkeit?", "answer": "\nArbeitsunf\u00e4higkeit ist nicht gleich Erwerbsunf\u00e4higkeit.\r\n                Arbeitsunf\u00e4hig ist, wer aufgrund des Gesundheitsschadens im bisherigen Beruf oder im bisherigen Aufgabenbereich nicht mehr t\u00e4tig sein kann. Der Grad der Arbeitsunf\u00e4higkeit wird durch den Arzt festgelegt.\n\n\r\nErwerbsunf\u00e4hig ist, wer aufgrund des Gesundheitsschadens auf dem gesamten in Betracht kommenden Arbeitsmarkt keine Erwerbsarbeit mehr aus\u00fcben kann. F\u00fcr die Bemessung des Invalidit\u00e4tsgrads ist ausschliesslich die Erwerbsunf\u00e4higkeit massgebend. Dieser wird von der IV-Stelle festgelegt.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Invalidenrenten"}, {"question": "Wie wird die H\u00f6he der IV-Renten berechnet?", "answer": "\nNach Versicherungsdauer und Einkommen.\nZur Berechnung des IV-Rentenbetrags wird das gleiche System wie bei den AHV-Renten angewendet: Ausschlaggebend ist, wie lange die behinderte Person versichert und wie hoch ihr durchschnittliches Einkommen war. Die ausbezahlten Betr\u00e4ge der IV-Renten sind gleich hoch wie diejenigen der AHV. Die maximale Rente ist doppelt so hoch wie die minimale Rente.Die H\u00f6he der IV-Rente wird durch den Invalidit\u00e4tsgrad bestimmt und seit Einf\u00fchrung des stufenlosen Rentensystems (1. Januar 2022) in prozentualen Anteilen einer ganzen Rente festgelegt.Bei einem IV-Grad unter 50 % gelten die folgenden prozentualen Anteile einer ganzen Rente:\n\n49 % Invalidit\u00e4tsgrad entspricht einem prozentualen Anteil von 47.5 % einer ganzen Rente\n48 % Invalidit\u00e4tsgrad: 45 % Rente\n47 % Invalidit\u00e4tsgrad: 42.5 % Rente\n46 % Invalidit\u00e4tsgrad: 40 % Rente\n45 % Invalidit\u00e4tsgrad: 37.5 % Rente\n40 % Invalidit\u00e4tsgrad: 25 % Rente\nBei einem Invalidit\u00e4tsgrad von unter 40 % besteht kein Anspruch auf eine IV-Rente.\n50-69 % Invalidit\u00e4tsgrad: Der prozentuale Anteil des Rentenanspruches entspricht dem Invalidit\u00e4tsgrad.\n70 % Invalidit\u00e4tsgrad: Anspruch auf eine ganze Rente.\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Invalidenrenten"}, {"question": "Wann beginnt der Anspruch auf eine IV-Rente?", "answer": "\nNach Ablauf der Wartezeit.\nDer Anspruch auf eine IV-Rente beginnt fr\u00fchestens nach Ablauf einer einj\u00e4hrigen Wartezeit. W\u00e4hrend dieses Jahres muss die Arbeitsunf\u00e4higkeit durchschnittlich mindestens 40 Prozent betragen, und nach Ablauf dieser Frist muss weiterhin eine Erwerbsunf\u00e4higkeit in mindestens gleichem Ausmass vorliegen.  Zudem entsteht der Rentenanspruch fr\u00fchestens sechs Monate nach dem Einreichen der Anmeldung bei der IV-Stelle und fr\u00fchestens in jenem Monat, der auf den 18. Geburtstag folgt.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Invalidenrenten"}, {"question": "Wann endet der Anspruch auf IV-Renten?", "answer": "\nSp\u00e4testens im AHV-Alter.\r\n                Der Anspruch auf IV-Renten erlischt, wenn die Voraussetzungen nicht mehr erf\u00fcllt sind, sp\u00e4testens aber, wenn der IV-Rentner oder die IV-Rentnerin das AHV-Alter erreicht bzw. Anspruch auf eine Altersrente hat.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Invalidenrenten"}, {"question": "Wann besteht Anspruch auf Hilflosenentsch\u00e4digung?", "answer": "\nWenn Hilfe bei allt\u00e4glichen Lebensverrichtungen ben\u00f6tigt wird.\r\n                Wer bei allt\u00e4glichen Lebensverrichtungen wie Ankleiden, Aufstehen, Absitzen, Essen, K\u00f6rperpflege etc. die Hilfe anderer Menschen ben\u00f6tigt, ist im Sinne der IV \u00abhilflos\u00bb und kann eine Hilflosenentsch\u00e4digung erhalten.\n\r\nAuch als hilflos gelten vollj\u00e4hrige Versicherte, die dauernd auf lebenspraktische Begleitung angewiesen sind und zu Hause leben.\n\r\nZudem wird ber\u00fccksichtigt, ob besonders aufwendige Pflege oder \u00dcberwachung ben\u00f6tigt wird. Je nach Ausmass der Hilflosigkeit werden drei Schweregrade - leicht, mittel und schwer - unterschieden.\n\r\nEin 56-j\u00e4hriger Mann beispielsweise leidet nach einem Hirnschlag unter einer bleibenden L\u00e4hmung der linken Seite und ist deshalb beim Anziehen und beim Essen auf Hilfe angewiesen, in allen \u00fcbrigen Lebensverrichtungen ist er jedoch selbstst\u00e4ndig. Ein Jahr nach dem Hirnschlag erh\u00e4lt er deshalb von der IV eine Hilflosenentsch\u00e4digung wegen Hilflosigkeit leichten Grades.\n\r\nMinderj\u00e4hrigen, welche w\u00e4hrend mindestens vier Stunden t\u00e4glich Pflege ben\u00f6tigen, kann die IV zus\u00e4tzlich einen Intensivpflegezuschlag ausrichten. Auch bei diesem gibt es die Stufen leicht, mittel und schwer.\r\n\r\n                    \n\n\n\n\r\n4.13 - Hilflosenentsch\u00e4digung der IV\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 625 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Hilflosenentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wie lange besteht der Anspruch auf Hilflosenentsch\u00e4digung?", "answer": "\nSolange die Hilfe Dritter n\u00f6tig ist.\r\n                Der Anspruch auf Hilflosenentsch\u00e4digung kann bereits nach der Geburt entstehen und endet mit dem Tod. Auch nach Erreichen des AHV-Alters besteht also der Anspruch auf Hilflosenentsch\u00e4digung im Rahmen der AHV weiter.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Hilflosenentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wann besteht Anspruch auf Hilfsmittel der IV?", "answer": "\nHilfsmittel f\u00fcr Beruf und Alltag\nVersicherte der IV haben einerseits Anspruch auf Hilfsmittel, die sie ben\u00f6tigen, um weiter erwerbst\u00e4tig oder in ihrem bisherigen Aufgabenbereich t\u00e4tig bleiben zu k\u00f6nnen, aber auch auf Hilfsmittel, die f\u00fcr die Schulung, Ausbildung und funktionelle Angew\u00f6hnung ben\u00f6tigt werden.\n\u00a0\nAnderseits haben Versicherte der IV Anspruch auf Hilfsmittel, die sie brauchen, um ihren privaten Alltag m\u00f6glichst selbst\u00e4ndig und unabh\u00e4ngig zu bew\u00e4ltigen. Dazu geh\u00f6ren Hilfsmittel f\u00fcr die Fortbewegung, f\u00fcr die Herstellung von Kontakten mit der Umwelt und f\u00fcr die Selbstsorge.\n\n\n\n\n\r\nListe der Hilfsmittel des Bundesrates\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 27.12.2019                                         \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n4.03 - Hilfsmittel der IV\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 01.07.2020 | PDF | 630 kB \n\n\n\r\nStand: 01.07.2020 \n\n\n\n\n\n\n\r\n4.08 - H\u00f6rger\u00e4te der IV \r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 603 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n\n\n\r\n4.07 - Motorfahrzeuge der IV\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2021 | PDF | 619 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2022 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Hilfsmittel"}, {"question": "Wer hat Anspruch auf einen Assistenzbeitrag?", "answer": "\nBez\u00fcgerinnen und Bez\u00fcger einer Hilflosenentsch\u00e4digung, die auf regelm\u00e4ssige Hilfe angewiesen sind, aber dennoch zu Hause leben m\u00f6chten.\r\n                Mit dem Assistenzbeitrag soll in erster Linie die Selbstbestimmung und Eigenverantwortung gef\u00f6rdert werden, damit Bez\u00fcgerinnen und Bez\u00fcger einer Hilflosenentsch\u00e4digung der IV zu Hause leben k\u00f6nnen.\n\nAnspruch auf einen Assistenzbeitrag haben somit vollj\u00e4hrige Versicherte, wenn sie:\n\neine Hilflosenentsch\u00e4digung beziehen;\nzu Hause leben.\n\r\nMinderj\u00e4hrige Versicherte m\u00fcssen zus\u00e4tzlich eine der folgenden Bedingungen erf\u00fcllen:\n\n\u00a0regelm\u00e4ssig die obligatorische Schule in einer Regelklasse besuchen, eine Berufsausbildung auf dem regul\u00e4ren Arbeitsmarkt oder eine andere Ausbildung auf Sekundarstufe II absolvieren;\nw\u00e4hrend mindestens 10 Stunden pro Woche eine Erwerbst\u00e4tigkeit auf dem regul\u00e4ren Arbeitsmarkt aus\u00fcben;\neinen Intensivpflegezuschlag f\u00fcr einen Pflege- und \u00dcberwachungsbedarf von mindestens sechs Stunden pro Tag beziehen.\n\r\nVersicherte Personen, die im Heim wohnen, jedoch beabsichtigen, aus dem Heim auszutreten, k\u00f6nnen ebenfalls ein Leistungsgesuch bei der IV-Stelle einreichen.\r\n\r\n                    \n\n\n\n\r\n4.14 - Assistenzbeitrag der IV\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 630 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Assistenzbeitrag"}, {"question": "Wie wird der Assistenzbeitrag berechnet?", "answer": "\nAufgrund des regelm\u00e4ssigen zeitlichen Hilfebedarfs.\nDer Assistenzbeitrag wird aufgrund des regelm\u00e4ssigen zeitlichen Hilfebedarfs der versicherten Person festgelegt. F\u00fcr die Berechnung wird die Zeit abgezogen, die bereits \u00fcber andere Leistungen gedeckt ist (Hilflosenentsch\u00e4digung, Intensivpflegezuschlag f\u00fcr minderj\u00e4hrige Versicherte, Grundpflege gem\u00e4ss KVG usw.)Der Assistenzbeitrag betr\u00e4gt ab 1. Januar 2023 CHF 34.30 pro Stunde. Muss die Assistenzperson f\u00fcr die ben\u00f6tigten Hilfeleistungen \u00fcber besondere Qualifikationen verf\u00fcgen, so betr\u00e4gt der Assistenzbeitrag CHF 51.50 pro Stunde. Der Ansatz f\u00fcr den Nachtdienst wird im Einzelfall und nach Intensit\u00e4t der zu erbringenden Hilfeleistung festgelegt. Er betr\u00e4gt jedoch h\u00f6chstens CHF 164.35 pro Nacht. In diesen Ans\u00e4tzen sind die Arbeitgeber- und Arbeitnehmerbeitr\u00e4ge an die Sozialversicherungen und die Ferienentsch\u00e4digung inbegriffen.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Assistenzbeitrag"}, {"question": "Wie wird der Beitrag ausbezahlt?", "answer": "\nDirekt der versicherten Person gegen Vorlage einer Rechnung.\nDer Assistenzbeitrag wird der versicherten Person gegen monatliche Vorlage einer Rechnung direkt ausbezahlt. In der Rechnung sind die tats\u00e4chlich geleisteten Assistenzstunden aufzuf\u00fchren. Sie darf h\u00f6chstens die Zeitperiode der letzten 12 Monate betreffen.  Mit dem Assistenzbeitrag finanziert die versicherte Person ausschliesslich die Hilfeleistungen, die von der mittels Arbeitsvertrag angestellten Assistenzperson erbracht werden. Die versicherte Person ist demnach der Arbeitgeber und die Assistenzperson der Arbeitnehmer. Die Vertragsparteien regeln die arbeitsrechtlichen Aspekte (Lohnfortzahlung bei Krankheit, Ferienabwesenheit oder l\u00e4ngerem Spitalaufenthalt der versicherten Person, K\u00fcndigungsfrist) untereinander. Das Arbeitsverh\u00e4ltnis unterliegt den Bestimmungen des Zivilgesetzbuches \u00fcber den Arbeitsvertrag. Die Sozialabgaben (AHV, IV, usw.) sind wie bei jedem anderen Arbeitsverh\u00e4ltnis gem\u00e4ss den rechtlichen Bestimmungen zu entrichten.  Die Assistenzperson darf nicht mit der versicherten Person verheiratet sein, mit ihr in eingetragener Partnerschaft leben oder in direkter Linie mit ihr verwandt sein. Nicht anerkannt werden Hilfeleistungen, die w\u00e4hrend eines Aufenthaltes in einer station\u00e4ren (Heim, Spital, psychiatrische Klinik) oder teilstation\u00e4ren Institution (Werk-, Tages- und Eingliederungsst\u00e4tte) erbracht werden. Hilfeleistungen von Organisationen sind auch nicht anerkannt.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Assistenzbeitrag"}, {"question": "Wann erhalten Versicherte Erg\u00e4nzungsleistungen?", "answer": "\nWenn die Rente oder das Taggeld den Existenzbedarf nicht decken.\r\n                IV-Renten und Taggelder sollen grunds\u00e4tzlich den Existenzbedarf einer behinderten Person decken. Wenn diese Leistungen alleine nicht ausreichen, weil beispielsweise daneben kein weiteres Einkommen vorhanden ist, k\u00f6nnen Erg\u00e4nzungsleistungen beansprucht werden. Dies sind Leistungen, welche den Fehlbetrag zwischen dem tats\u00e4chlichen Einkommen und einer bestimmten Einkommensgrenze, dem Existenzbedarf, ausgleichen.\n\r\nAuf Erg\u00e4nzungsleistungen besteht ein Rechtsanspruch. Sie sind keine F\u00fcrsorgeleistungen.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Erg\u00e4nzungsleistungen"}, {"question": "Wo ist der Anspruch geltend zu machen?", "answer": "\nBei der AHV-Zweigstelle am Wohnort.\nGesuche um Erg\u00e4nzungsleistungen zur IV sind mit dem offiziellen Anmeldungsformular bei der AHV-Zweigstelle am Wohnort oder bei der kantonalen Ausgleichskasse einzureichen:  Ansprechpartner - Kantonale Stellen f\u00fcr Erg\u00e4nzungsleistungen  Erg\u00e4nzungsleistungen werden nicht r\u00fcckwirkend, sondern erst ab Einreichungsdatum des Gesuchs ausbezahlt.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Erg\u00e4nzungsleistungen"}, {"question": "Was bieten Organisationen der privaten Invalidenhilfe an?", "answer": "\nBeratung und Betreuung behinderter Personen und ihrer Angeh\u00f6rigen.\nDie privaten Fach- und Selbsthilfeorganisationen widmen sich den von der IV zugewiesenen Aufgaben. Den vielen Arten von Behinderungen entsprechend, bieten sie spezialisierte Dienstleistungen und Einrichtungen an. Grosses Gewicht wird dabei auf die Beratung und Betreuung der behinderten Personen und ihrer Angeh\u00f6rigen gelegt. Dar\u00fcber hinaus organisieren die Fach- und Selbsthilfeorganisationen auch Weiterbildungs-, Sport- und Freizeitkurse sowie Transportdienste.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Erg\u00e4nzende-Angebote"}, {"question": "Was bieten Institutionen f\u00fcr Behinderte an?", "answer": "\nLernen, Arbeiten und Wohnen.\r\n                Zu den Institutionen f\u00fcr Behinderte z\u00e4hlen Ausbildungs- und Eingliederungsst\u00e4tten, sowie durch die Kantone finanzierten Dauerwerkst\u00e4tten, Besch\u00e4ftigungswerkst\u00e4tten und Wohnheime. Sie bieten behinderten Personen einen Rahmen, in dem sie geschult und beruflich ausgebildet werden oder einer T\u00e4tigkeit nachgehen sowie eine Wohnform finden k\u00f6nnen, die ihren Bed\u00fcrfnissen entspricht.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Erg\u00e4nzende-Angebote"}, {"question": "Wo erhalte ich weitere Informationen?", "answer": "\n\nWeitere Informationen finden Sie unter folgenden Links:\n\nMerkbl\u00e4tter\nH\u00e4ufig gestellte Fragen (FAQ)\n\nSie k\u00f6nnen hier Ihren Anspruch auf Erg\u00e4nzungsleistungen ermitteln. F\u00fcr weitere Ausk\u00fcnfte steht Ihnen die zust\u00e4ndigen\u00a0kantonalen EL-Stellen zur Verf\u00fcgung. In der Regel sind dies die kantonalen Ausgleichskassen, resp. deren Gemeinde-Zweigstellen.\u00a0\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Erg\u00e4nzungsleistungen-EL"}, {"question": "Wer hat Anspruch auf j\u00e4hrliche EL?", "answer": "\n\nDie Erg\u00e4nzungsleistungen zur AHV und IV (EL) helfen dort, wo die Renten und das Einkommen nicht die minimalen Lebenskosten decken. Wer sich in dieser Situation befindet, hat einen einen rechtlichen Anspruch auf EL.Erg\u00e4nzungsleistungen k\u00f6nnen Personen erhalten,\n\ndie einen Anspruch auf eine Rente der AHV (auch bei einem Rentenvorbezug), eine Rente der IV, oder nach Vollendung des 18. Altersjahres eine Hilflosenentsch\u00e4digung der IV haben oder w\u00e4hrend mindestens sechs Monaten ein Taggeld der IV erhalten,\ndie in der Schweiz Wohnsitz und tats\u00e4chlichen Aufenthalt haben und\ndie B\u00fcrgerinnen oder B\u00fcrger der Schweiz sind.\u00a0\n\nEL k\u00f6nnen auch Ausl\u00e4nderinnen oder Ausl\u00e4nder erhalten, die seit mindestens zehn Jahren ununterbrochen in der Schweiz leben. F\u00fcr Fl\u00fcchtlinge oder Staatenlose betr\u00e4gt diese Frist f\u00fcnf Jahre. B\u00fcrgerinnen oder B\u00fcrger eines EU-Mitgliedstaates, f\u00fcr den das Personenfreiz\u00fcgigkeitsabkommen gilt (Belgien, Bulgarien, D\u00e4nemark, Deutschland, Estland, Finnland, Frankreich, Griechenland, Grossbritannien, Irland, Italien, Kroatien, Lettland, Litauen, Luxemburg, Malta, Niederlande, Oesterreich, Polen, Portugal, Rum\u00e4nien, Schweden, Slowenien, Slowakei, Spanien, Tschechische Republik, Ungarn und Zypern), oder Staatsangeh\u00f6rige der EFTA (Norwegen, Island und Liechtenstein) m\u00fcssen in der Regel keine Karenzfrist erf\u00fcllen. Der Anspruch auf Erg\u00e4nzungsleistungen besteht erstmals f\u00fcr den Monat, in dem die Anmeldung eingereicht worden ist und die Voraussetzungen f\u00fcr ihre Ausrichtung gegeben sind. Der Anspruch verf\u00e4llt auf Ende des Monats, in dem eine der Voraussetzungen nicht mehr besteht.Personen, welche keinen Anspruch auf eine Rente haben, weil sie keine oder zu wenig lang AHV- und IV-Beitr\u00e4ge bezahlt haben, k\u00f6nnen unter gewissen Voraussetzungen einen Anspruch auf EL geltend machen.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Erg\u00e4nzungsleistungen-EL/J\u00e4hrliche-Erg\u00e4nzungsleistungen"}, {"question": "Wie werden die EL berechnet?", "answer": "\n\r\n                Die j\u00e4hrlichen Erg\u00e4nzungsleistungen entsprechen der Differenz zwischen den anerkannten Ausgaben und den Einnahmen, die angerechnet werden k\u00f6nnen. Dabei ist zu unterscheiden zwischen Personen, die zu Hause leben und Personen, die in einem Heim wohnen.\n\r\nBei Ehepaaren, von denen zumindest der eine Ehegatte im Heim resp. im Spital lebt, wird die j\u00e4hrliche EL f\u00fcr jeden Ehegatten einzeln berechnet. Dabei werden die anrechenbaren Einnahmen und das Verm\u00f6gen des Ehepaares zu gleichen Teilen den Ehegatten zugerechnet.\n\nWenn sich das Einkommen oder Verm\u00f6gen eines EL-Bez\u00fcgers oder einer EL-Bez\u00fcgerin wesentlich verringert oder erh\u00f6ht, wird die EL auch im Verlauf des Kalenderjahres entsprechend angepasst.\n\r\nWeitere Informationen und Berechnungsbeispiele finden Sie in folgendem Merkblatt:\n\n\n\n\n\r\n5.01 - Erg\u00e4nzungsleistungen zur AHV und IV \r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 685 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n\n\n\r\nBerechnung Erg\u00e4nzungsleistungen\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 28.12.2020                                         \n\n\n\r\nStand: 01.01.2021 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Erg\u00e4nzungsleistungen-EL/J\u00e4hrliche-Erg\u00e4nzungsleistungen"}, {"question": "Was sind anerkannte Ausgaben?", "answer": "\n\nAls Ausgaben anerkannt werden:\n\nBerufsauslagen bis zur H\u00f6he des Bruttoerwerbseinkommens;\nKosten f\u00fcr den Unterhalt von Geb\u00e4uden und Hypothekarzinsen bis zur H\u00f6he des Bruttoertrags der Liegenschaft;\nPauschalbetrag f\u00fcr die obligatorische Krankenversicherung. Die j\u00e4hrlichen Betr\u00e4ge werden durch den Bund f\u00fcr jeden Kanton einzeln festgelegt.\nBeitr\u00e4ge an AHV, IV und EO;\ngeleistete familienrechtliche Unterhaltsbeitr\u00e4ge, z.B. Alimente.\n\nF\u00fcr Personen, die zu Hause leben, gelten zudem als anerkannte Ausgaben:\n\nder allgemeine Lebensbedarf pro Jahr;\nder j\u00e4hrliche Mietzins und die damit zusammenh\u00e4ngenden Nebenkosten einer Wohnung. Bei Personen, die in einer Liegenschaft wohnen, die ihnen geh\u00f6rt, wird als Mietzins der Eigenmietwert angerechnet.\n\r\nBei Personen, die in einem Heim oder im Spital leben, werden folgende Ausgaben anerkannt:\r\n\n\ndie Tagestaxe. Die Kantone k\u00f6nnen einen H\u00f6chstbetrag festlegen;\nder Betrag f\u00fcr pers\u00f6nliche Auslagen wie Kauf von Kleidern, Produkte f\u00fcr die K\u00f6rperhygiene, Zeitungen, Steuern, usw. Dieser Betrag wird von den Kantonen festgelegt. \n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Erg\u00e4nzungsleistungen-EL/J\u00e4hrliche-Erg\u00e4nzungsleistungen"}, {"question": "Welche Einnahmen werden angerechnet?", "answer": "\n\nVoll als Einkommen angerechnet werden:\n\nRenten der AHV und IV, der Pensionskasse (berufliche Vorsorge), der Milit\u00e4r- oder Unfallversicherung und von ausl\u00e4ndischen Sozialversicherungen. Dabei werden die Renten des laufenden Jahres ber\u00fccksichtigt;\nEink\u00fcnfte aus dem Verm\u00f6gen wie Zinsen, Miete, Untermiete, Pacht oder Nutzniessung;\nder Eigenmietwert der Wohnung;\nfamilienrechtliche Unterhaltsbeitr\u00e4ge wie Alimente;\nErsatzeink\u00fcnfte wie Taggelder der Krankenkasse, der Invalidenversicherung, der Arbeitslosenversicherung oder der Unfallversicherung;\nwiederkehrende Leistungen von Arbeitgebern;\nErwerbseinkommen bei Bez\u00fcgern eines IV-Taggeldes;\nEink\u00fcnfte und Verm\u00f6genswerte, auf die verzichtet worden ist;\nein Teil des Verm\u00f6gens (Verzehr).\n\nTeilweise als Einkommen angerechnet wird das Erwerbseinkommen. \nNicht als Einkommen angerechnet werden:\n\nVerwandtenunterst\u00fctzungen;\n\u00f6ffentliche oder private Leistungen der F\u00fcrsorge und Sozialhilfe;\nHilflosenentsch\u00e4digungen der Sozialversicherungen (mit Ausnahmen bei Heimaufenthalt);\nStipendien und andere Unterst\u00fctzungsbeitr\u00e4ge f\u00fcr die Ausbildung.\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Erg\u00e4nzungsleistungen-EL/J\u00e4hrliche-Erg\u00e4nzungsleistungen"}, {"question": "Wie kann der Anspruch auf EL geltend gemacht werden?", "answer": "\n\r\n                Wer seinen Anspruch auf eine Erg\u00e4nzungsleistung geltend machen will, muss sich bei der zust\u00e4ndigen EL-Stelle melden. Dort k\u00f6nnen auch amtliche Formulare f\u00fcr die Anmeldung bezogen werden. Diese kann eine anspruchsberechtigte Person, deren Stellvertreterin oder Stellvertreter oder nahe Verwandte einreichen.\n\r\nDen Entscheid \u00fcber Erg\u00e4nzungsleistungen teilt die EL-Stelle schriftlich mit. Gegen den Entscheid kann der Betroffene oder die Betroffene Einsprache erheben.\n\n\r\nDie zust\u00e4ndige kantonale EL-Stelle befindet sich in der Regel bei der\u00a0kantonalen Ausgleichskasse des Wohnkantons.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Erg\u00e4nzungsleistungen-EL/J\u00e4hrliche-Erg\u00e4nzungsleistungen"}, {"question": "Welche Pflichten haben EL-Bez\u00fcger?", "answer": "\nDie Meldepflicht. \nEs besteht die sogenannte Meldepflicht. Jede \u00c4nderung der pers\u00f6nlichen und jede gr\u00f6ssere \u00c4nderung der wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse muss der EL-Stelle sofort mitgeteilt werden. Dies kann ein Bez\u00fcger oder eine Bez\u00fcgerin von EL, der gesetzliche Vertreter oder eine Drittperson oder Beh\u00f6rde tun. Zu solchen \u00c4nderungen geh\u00f6ren:\n\nAdress\u00e4nderungen\nMietzins\u00e4nderungen\nBeginn oder Ende einer Erwerbsarbeit\nErh\u00f6hung einer Leistung des gegenw\u00e4rtigen oder fr\u00fcheren Arbeitgebers, einer\u00a0Pensionskasse oder Vorsorgeeinrichtung\nErbschaft oder Schenkung\nVerm\u00f6gensabtretungen\nLiegenschafts- und Grundst\u00fccksverkauf\nEin- und Austritte Spital und Heim\nBeginn von regelm\u00e4ssigen Leistungen einer Krankenkasse\n\r\nWer solche \u00c4nderungen nicht meldet oder beim Antrag der EL falsche Angaben macht, muss zu Unrecht bezogene Leistungen zur\u00fcckerstatten.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Erg\u00e4nzungsleistungen-EL/J\u00e4hrliche-Erg\u00e4nzungsleistungen"}, {"question": "Haben EL-Bez\u00fcger Anrecht auf weitere Leistungen?", "answer": "\nBefreiung von der Geb\u00fchrenpflicht f\u00fcr Radio und TV. \nBez\u00fcgerinnen und Bez\u00fcger von Erg\u00e4nzungsleistungen zur AHV und IV sind von der Geb\u00fchrenpflicht f\u00fcr Radio und TV befreit. Der SERAFE AG ist die EL-Verf\u00fcgung einzureichen. Der Antrag auf Geb\u00fchrenbefreiung kann bereits vor dem Vorliegen der EL-Verf\u00fcgung bei ihr gestellt werden.Adresse:SERAFE AGSchweizerische Erhebungsstellef\u00fcr die Radio- und FernsehabgabePostfach8010 Z\u00fcrichwww.serafe.ch\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Erg\u00e4nzungsleistungen-EL/J\u00e4hrliche-Erg\u00e4nzungsleistungen"}, {"question": "Wer hat Anspruch auf R\u00fcckerstattung?", "answer": "\n\nPersonen mit einem Anspruch auf EL k\u00f6nnen sich zus\u00e4tzlich zu den j\u00e4hrlichen Erg\u00e4nzungsleistungen Krankheits- und Behinderungskosten r\u00fcckerstatten lassen. \nDie Kosten werden aber nur dann verg\u00fctet, wenn sie nicht bereits durch eine Versicherung (Krankenkasse, Unfall-, Haftpflicht- oder Invalidit\u00e4tsversicherung usw.) gedeckt sind.  Weitere Informationen enth\u00e4lt das folgende Merkblatt:\n\n\n\n\n\r\n5.01 - Erg\u00e4nzungsleistungen zur AHV und IV \r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 685 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Erg\u00e4nzungsleistungen-EL/Krankheits-und-Behinderungskosten"}, {"question": "Welche Kosten werden verg\u00fctet?", "answer": "\n\nZus\u00e4tzlich zu den j\u00e4hrlichen Erg\u00e4nzungsleistungen k\u00f6nnen sich Personen mit einem Anspruch auf EL folgende Kosten r\u00fcckerstatten lassen:\n\nZahn\u00e4rztliche Behandlung (einfache, wirtschaftliche und zweckm\u00e4ssige Behandlung;\nHilfe, Pflege und Betreuung zu Hause oder in Tagesst\u00e4tten;\nMehrkosten f\u00fcr eine lebensnotwendige Di\u00e4t;\nTransport zur n\u00e4chstgelegenen Behandlungsstelle;\nKosten f\u00fcr Hilfsmittel;\nBeteiligung an den Kosten der Krankenkasse (Selbstbehalt und Franchise) bis zum Betrag von j\u00e4hrlich Fr. 1 000.--;\n\u00e4rztlich angeordnete Bade- und Erholungskuren.\n\nDie Kantone erlassen die n\u00e4heren Bestimmungen zu den Krankheitskosten, die verg\u00fctet werden k\u00f6nnen.\nEs k\u00f6nnen zus\u00e4tzlich zu den EL h\u00f6chstens folgende Betr\u00e4ge verg\u00fctet werden:\n\nAlleinstehende: Fr. 25 000.--\nEhepaare: Fr. 50 000.--\nHeimbewohner: Fr. 6 000.--\n\nDie Kantone k\u00f6nnen jedoch h\u00f6here Betr\u00e4ge vorsehen.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Erg\u00e4nzungsleistungen-EL/Krankheits-und-Behinderungskosten"}, {"question": "Wie kann die R\u00fcckerstattung geltend gemacht werden?", "answer": "\n\nDie R\u00fcckverg\u00fctung der Krankheits- und Behinderungskosten muss innert f\u00fcnfzehn Monaten seit der Rechnungsstellung bei der zust\u00e4ndigen EL-Stelle beantragt werden. Die Krankheits- und Behinderungskosten sowie die Kosten f\u00fcr Hilfsmittel k\u00f6nnen nur f\u00fcr jenes Jahr verg\u00fctet werden, in dem die Behandlung oder der Kauf stattgefunden hat.Die zust\u00e4ndige EL-Stelle\u00a0befindet sich in der Regel bei der\u00a0kantonalen Ausgleichskasse des Wohnkantons.\u00a0\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Erg\u00e4nzungsleistungen-EL/Krankheits-und-Behinderungskosten"}, {"question": "Haben Sie Anspruch auf Erg\u00e4nzungsleistungen?", "answer": "\n\nDie Erg\u00e4nzungsleistungen zur AHV und IV helfen dort, wo die Renten und das \u00fcbrige Einkommen nicht die minimalen Lebenskosten decken. Auf sie besteht ein rechtlicher Anspruch. Zusammen mit der AHV und IV geh\u00f6ren die Erg\u00e4nzungsleistungen (EL) zum sozialen Fundament unseres Staates.Sie k\u00f6nnen provisorisch Ihren Anspruch auf Erg\u00e4nzungsleistungen zur AHV/IV\u00a0 berechnen: Bitte klicken Sie hier!Sind die Ausgaben h\u00f6her als die Einnahmen oder \u00fcberschreiten die Einnahmen die Ausgaben nur knapp, so k\u00f6nnte ein Anspruch auf Erg\u00e4nzungsleistungen bestehen. Z\u00f6gern Sie nicht, sich f\u00fcr Erg\u00e4nzungsleistungen anzumelden! Denn es ist wichtig, dass Sie \u00fcber das offizielle Mindesteinkommen f\u00fcr Rentnerinnen und Rentner verf\u00fcgen.\n\n\n\n\n\r\n5.02 - Ihr Recht auf Erg\u00e4nzungsleistungen zur AHV und IV\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 623 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Erg\u00e4nzungsleistungen-EL/Ihr-Recht-auf-Erg\u00e4nzungsleistungen"}, {"question": "Wie machen Sie Ihr Recht geltend?", "answer": "\n\r\n                Wenn in Ihrer provisorischen Berechnung die Ausgaben h\u00f6her als die Einnahmen sind, oder wenn die Einnahmen die Ausgaben leicht \u00fcberschreiten, so sollten Sie sich unbedingt f\u00fcr eine Erg\u00e4nzungsleistung anmelden. Gehen Sie bei der Gemeindezweigstelle Ihres Wohnortes vorbei. Man wird Ihnen beim Ausf\u00fcllen des EL-Anmeldeformulars gerne behilflich sein.\n\r\nWenn Sie in einem Heim wohnen, wenden Sie sich bitte an die Heimleitung. Diese kann Sie \u00fcber die Erg\u00e4nzungsleistungen informieren. Ehepaare mit Kinderrenten oder Witwen resp. Witwer mit Waisen sollten sich an die AHV-Gemeindezweigstelle ihres Wohnortes wenden.\n\n\r\nEin Anspruch auf Erg\u00e4nzungsleistungen kann fr\u00fchestens mit Einreichen des offiziellen Antragsformulars entstehen. F\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder bestehen allerdings Karenzfristen.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Erg\u00e4nzungsleistungen-EL/Ihr-Recht-auf-Erg\u00e4nzungsleistungen"}, {"question": "Was sind \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen? ", "answer": "\n\n\u00dcberbr\u00fcckungsleistungen sichern die Existenz von Personen, die kurz vor dem Rentenalter ihre Erwerbsarbeit verloren haben, bis zum Zeitpunkt, in dem sie ihre Altersrente beziehen k\u00f6nnen. \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen sind Bedarfsleistungen und werden \u00e4hnlich berechnet wie die Erg\u00e4nzungsleistungen zu einer AHV- oder IV-Rente. Arbeitslose, die nach dem 60. Geburtstag von der Arbeitslosenversicherung ausgesteuert werden und kein ausreichendes Einkommen mehr finden, k\u00f6nnen bis zur Pensionierung \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen erhalten. \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen werden vom Bund finanziert und von den Kantonen ausgerichtet. Sie bestehen aus j\u00e4hrlichen Leistungen, die monatlich ausbezahlt werden sowie der Verg\u00fctung von Krankheits- und Behinderungskosten.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/\u00dcberbr\u00fcckungsleistungen-\u00dcL"}, {"question": "Wann besteht ein Anspruch auf \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen?", "answer": "\n\n\u00dcberbr\u00fcckungsleistungen k\u00f6nnen Personen erhalten, die\n\nim Monat, in dem sie 60 Jahre alt werden, oder danach ausgesteuert werden;\nmindestens 20 Jahre in der Alters- und Hinterlassenenversicherung (AHV) der Schweiz versichert waren, davon mindestens f\u00fcnf Jahre nach dem 50. Geburtstag sowie eine gewisse Einkommensh\u00f6he erzielt haben; sowie\nnicht mehr als 50 000 Franken (Alleinstehende) oder 100 000 Franken (Ehepaare) Verm\u00f6gen haben, wobei selbstbewohnte Liegenschaften nicht ber\u00fccksichtigt werden;\nden Wohnsitz und tats\u00e4chlichen Aufenthalt in der Schweiz oder in einem Mitgliedstaat der EU oder EFTA haben\nanerkannte Ausgaben haben, die ihre anrechenbaren Einnahmen \u00fcbersteigen (wirtschaftliche Voraussetzung).\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/\u00dcberbr\u00fcckungsleistungen-\u00dcL"}, {"question": "Wann besteht kein Anspruch auf \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen?", "answer": "\n\nKeine \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen erhalten Personen, die\n\neinen Anspruch auf eine Rente der AHV oder der IV haben;\nvor dem 60. Geburtstag ausgesteuert werden;\nvor dem 1. Juli 2021 ausgesteuert wurden.\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/\u00dcberbr\u00fcckungsleistungen-\u00dcL"}, {"question": "Wie hoch sind \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen?", "answer": "\n\n\u00dcberbr\u00fcckungsleistungen bestehen aus der j\u00e4hrlichen \u00dcberbr\u00fcckungsleistung und aus der Verg\u00fctung von Krankheits- und Behinderungskosten. Sie werden nach Bedarf festgesetzt und ab 1. Januar 2023 bis zu einem j\u00e4hrlichen Maximalbetrag von CHf 45'225.- bei einer alleinstehenden Person bzw. CHf 67'838.- bei Ehepaaren ausgerichtet (sogenannter Plafond der \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen). Krankheits- und Behinderungskosten werden j\u00e4hrlich bis zu einem Betrag von maximal 5 000 Franken bei alleinstehenden Personen bzw. 10 000 Franken bei Ehepaaren verg\u00fctet, sofern der maximale Betrag der \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen nicht erreicht wird.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/\u00dcberbr\u00fcckungsleistungen-\u00dcL"}, {"question": "Wie werden die j\u00e4hrlichen \u00dcberbr\u00fccklungsleistungen berechnet?", "answer": "\n\nDie j\u00e4hrlichen \u00dcberbr\u00fcckungsleistungrn entsprechen der Differenz zwischen den anerkannten Ausgaben und den Einnahmen, die angerechnet werden k\u00f6nnen. Unser Merkblatt 5.03 enth\u00e4lt eine \u00dcbersicht, was als anerkannte Ausgaben gilt und welche Einnahmen angerechnet werden. \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen sind in ihrer H\u00f6he begrenzt (ab 1. Januar 2023 CHF 45'225.- f\u00fcr alleinstehende Personen, CHF 67'838.- f\u00fcr Ehepaare).\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/\u00dcberbr\u00fcckungsleistungen-\u00dcL"}, {"question": "Wo muss der Anspruch auf \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen geltend gemacht werden?", "answer": "\n\nDer Anspruch auf \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen muss bei der zust\u00e4ndigen Durchf\u00fchrungsstelle des Wohnortes geltend gemacht werden. Sie befindet sich in der Regel bei der kantonalen Ausgleichskasse des Wohnkantons (ausser in den Kantonen BS, GE, ZH).\nAnmeldeformular 318.688\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/\u00dcberbr\u00fcckungsleistungen-\u00dcL"}, {"question": "Wann beginnt und endet der Anspruch auf \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen?", "answer": "\n\nDer Anspruch auf \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen besteht grunds\u00e4tzlich ab dem Monat, in dem die Anmeldung eingereicht wird und die Voraussetzungen f\u00fcr die Ausrichtung gegeben sind. Der Anspruch erlischt auf Ende des Monats, wenn\n\neine der Voraussetzungen nicht mehr besteht; oder\ndie AHV-Rente vorbezogen werden kann (Frauen mit 62 Jahren und M\u00e4nner mit 63 Jahren) und die Abkl\u00e4rungen der Durchf\u00fchrungsstelle ergeben haben, dass absehbar ist, dass ein Anspruch auf Erg\u00e4nzungsleistungen besteht, oder\ndas ordentliche Rentenalter erreicht wurde.\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/\u00dcberbr\u00fcckungsleistungen-\u00dcL"}, {"question": "Wo erhalte ich weitere Informationen?", "answer": "\nDie AHV-Ausgleichskassen und ihre Zweigstellen geben gerne Auskunft.\nF\u00fcr detaillierte Ausk\u00fcnfte und Fragen k\u00f6nnen Sie sich an Ihre Ausgleichskasse und deren Zweigstellen wenden, die Sie gerne und kompetent beraten: Ansprechpartner - AusgleichskassenWeitere Informationen finden Sie unter folgenden Links:\n\nMerkbl\u00e4tter\nFormulare\nH\u00e4ufig gestellte Fragen (FAQ)\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE"}, {"question": "Wer hat Anspruch auf Entsch\u00e4digung?", "answer": "\n\nAnspruch auf Erwerbsausfallentsch\u00e4digungen (EO) haben Dienst leistende Personen, die in der Schweiz oder im Ausland wohnen,\n\nf\u00fcr jeden besoldeten Diensttag in der schweizerischen Armee, im Zivilschutz und im Rotkreuzdienst;\nf\u00fcr jeden anrechenbaren Diensttag im Zivildienst;\nf\u00fcr jeden Kurstag bei eidgen\u00f6ssischen oder kantonalen Kaderbildungskursen von Jugend und Sport, f\u00fcr den sie ein Taggeld erhalten;\nf\u00fcr jeden Kurstag in Jungsch\u00fctzenleiterkursen, f\u00fcr den sie den Funktionssold erhalten.\n\n\n\n\n\n\r\n6.01 - Erwerbsausfallentsch\u00e4digungen\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 785 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n\n\n\r\nUnterbruch zwischen zwei Ausbildungsdiensten: Das m\u00fcssen Sie wissen\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 04.09.2019 | PDF | 1768 kB \n\n\n\r\nStand: 2019 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Entsch\u00e4digungen-f\u00fcr-Dienstleistende"}, {"question": "Welche Arten der Entsch\u00e4digung gibt es?", "answer": "\nGrundentsch\u00e4digung, Kinderzulagen, Betriebszulage, Zulage f\u00fcr Betreuungskosten.\nGrundentsch\u00e4digungDie Grundentsch\u00e4digung erhalten alle dienstleistenden Personen, und zwar unabh\u00e4ngig von ihrem Zivilstand und der Aus\u00fcbung einer Erwerbst\u00e4tigkeit.\n\u00a0\nRekruten erhalten grunds\u00e4tzlich eine Einheitsentsch\u00e4digung von 69 Franken pro Tag. Dies unabh\u00e4ngig davon, ob sie vor dem Einr\u00fccken erwerbst\u00e4tig waren oder ob sie sich in Ausbildung befanden oder w\u00e4hrend der Rekrutenschule weiterhin ein Arbeitsverh\u00e4ltnis besteht. Eine Ausnahme gilt f\u00fcr Rekruten mit Kindern. Diese erhalten gleiche Entsch\u00e4digungen wie Personen (Erwerbst\u00e4tige/Nichterwerbst\u00e4tige), die ihre Grundausbildung abgeschlossen haben.\n\u00a0\nF\u00fcr Durchdiener gelten die gleichen Entsch\u00e4digungsans\u00e4tze wie f\u00fcr Dienstleistende, die ihren Dienst nicht am St\u00fcck absolvieren. W\u00e4hrend der Phase der Grundausbildung sind Durchdiener somit entsch\u00e4digungsm\u00e4ssig den Rekruten gleichgestellt.\n\u00a0\nF\u00fcr Durchdiener-Kader bestehen andere Entsch\u00e4digungsans\u00e4tze. W\u00e4hrend der Dauer der Grundausbildung sind sie in Bezug auf die Entsch\u00e4digung den Rekruten gleichgestellt. F\u00fcr die restlichen Diensttage betr\u00e4gt die Entsch\u00e4digung mindestens 102 Franken. Kinderzulagen Kinderzulagen erhalten dienstleistende Personen f\u00fcr\n\neigene Kinder;\nPflegekinder, die sie unentgeltlich zu dauernder Pflege und Erziehung zu sich genommen haben.\n\nDie Kinderzulage betr\u00e4gt f\u00fcr das erste Kind 22 Franken. Sie wird f\u00fcr jedes Kind gew\u00e4hrt, welches das 18. Altersjahr noch nicht vollendet hat. F\u00fcr Kinder in Ausbildung kann die Kinderzulage bis zum 25. Geburtstag ausgerichtet werden. Die Begrenzung der Gesamtentsch\u00e4digung bewirkt, dass die Kinderzulage nicht in jedem Fall voll bzw. f\u00fcr alle Kinder ausgerichtet wird.Betriebszulage Die Betriebszulage erhalten dienstleistende Personen, welche die Kosten eines Betriebes tragen (Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume usw.) und den \u00fcberwiegenden Teil ihres Einkommens aus einer selbst\u00e4ndigen Erwerbst\u00e4tigkeit erzielen als\n\nEigent\u00fcmer/-in, P\u00e4chter/-in oder Nutzniesser/-in;\nTeilhaber/-in einer Kollektivgesellschaft;\nunbeschr\u00e4nkt haftende(r) Teilhaber/-in einer Kommanditgesellschaft;\nTeilhaber/-in einer anderen, auf einen Erwerbszweck gerichteten Personengesamtheit ohne juristische Pers\u00f6nlichkeit (z. B. einfache Gesellschaft, Erbengemeinschaft).\n\nDie Betriebszulage wird auch an hauptberuflich mitarbeitende Familienglieder in der Landwirtschaft ausgerichtet, wenn diese bei einer ununterbrochenen Dienstleistung von mindestens 12 Tagen w\u00e4hrend mindestens 10 Tagen durch eine Aushilfe ersetzt werden, deren Barlohn im Tagesdurchschnitt mindestens 75 Franken erreicht.Die Betriebszulage betr\u00e4gt 75 Franken pro Tag.Zulagen f\u00fcr BetreuungskostenZulagen f\u00fcr Betreuungskosten erhalten dienstleistende Personen, die mit Kindern unter 16 Jahren im gemeinsamen Haushalt leben und an mindestens zwei zusammenh\u00e4ngenden Tagen Dienst leisten. Verg\u00fctet werden nur Mehrauslagen, die entstehen, weil die dienstleistende Person regelm\u00e4ssige Betreuungsaufgaben nicht selber wahrnehmen kann. Nicht verg\u00fctet werden Einkommensverluste, die bei Dritten entstehen, weil diese die Kinder w\u00e4hrend des Dienstes betreuen. Verg\u00fctet werden die tats\u00e4chlichen Kosten ab 20 Franken pro Dienstperiode, h\u00f6chstens aber 75 Franken pro Diensttag.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Entsch\u00e4digungen-f\u00fcr-Dienstleistende"}, {"question": "Wie hoch ist die maximale Entsch\u00e4digung?", "answer": "\nDie Gesamtentsch\u00e4digung setzt sich zusammen aus der Grundentsch\u00e4digung und den Kinderzulagen.\nF\u00fcr Erwerbst\u00e4tige betr\u00e4gt die Grundentsch\u00e4digung 80 Prozent des durchschnittlichen vordienstlichen Einkommens, zuz\u00fcglich der Kinderzulagen. Die Gesamtentsch\u00e4digung darf bei Erwerbst\u00e4tigen das durchschnittliche vordienstliche Erwerbseinkommen, auf jeden Fall aber 275Franken pro Tag, nicht \u00fcbersteigen.Bei Nichterwerbst\u00e4tigen darf die Gesamtentsch\u00e4digung 138 Franken und w\u00e4hrend bestimmter Grad\u00e4nderungsdienste 193 Franken pro Tag nicht \u00fcbersteigen.Die Betriebszulage wird zus\u00e4tzlich zur Gesamtentsch\u00e4digung ausgerichtet und nie gek\u00fcrzt.Die Zulage f\u00fcr Betreuungskosten wird zus\u00e4tzlich zur Gesamtentsch\u00e4digung ausgerichtet.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Entsch\u00e4digungen-f\u00fcr-Dienstleistende"}, {"question": "Welche Entsch\u00e4digung erhalten in Ausbildung stehende Personen?", "answer": "\n\r\n                Grunds\u00e4tzlich gelten in Ausbildung stehende dienstleistende Personen als Nichterwerbst\u00e4tige. Waren sie jedoch in den letzten 12 Monaten vor dem Einr\u00fccken w\u00e4hrend mindestens 4 Wochen bzw. 20 Arbeitstagen oder 160 Arbeitsstunden erwerbst\u00e4tig, werden sie als Erwerbst\u00e4tige betrachtet. Dies kann unter Umst\u00e4nden zu einer gegen\u00fcber Nichterwerbst\u00e4tigen h\u00f6heren Entsch\u00e4digung f\u00fchren. Wurde die Mindestdauer mit einer unregelm\u00e4ssigen und allenfalls bei verschiedenen Arbeitgebern wochen-, tage- oder stundenweise ausge\u00fcbten Erwerbst\u00e4tigkeit erf\u00fcllt, ist das Erg\u00e4nzungsblatt 3 zur EO-Anmeldung durch die Arbeitgeber ausf\u00fcllen zu lassen und mit der EO-Anmeldung einzureichen. Das Formular kann bei den Universit\u00e4ten, den AHV-Ausgleichskassen und ihren Zweigstellen sowie bei den Rechnungsf\u00fchrerinnen und Rechnungsf\u00fchrern bezogen werden.\n\r\nDienstleistende Personen, welche beabsichtigten, im Jahr vor dem Einr\u00fccken mindestens 4 Wochen erwerbst\u00e4tig zu sein und aufgrund der Arbeitsmarktlage jedoch keine entsprechende Stelle finden konnten, gelten ebenfalls als Erwerbst\u00e4tige. Mit der EO-Anmeldung m\u00fcssen sie auf dem Erg\u00e4nzungsblatt 3 eine Best\u00e4tigung des Arbeitsamtes einreichen. Als Bemessungsgrundlage gilt der vom zust\u00e4ndigen Arbeitsamt angegebene Durchschnittslohn.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Entsch\u00e4digungen-f\u00fcr-Dienstleistende"}, {"question": "Welche Entsch\u00e4digung bei Arbeitlosigkeit oder Kurzarbeit?", "answer": "\n\r\n                Bei Arbeitslosigkeit oder Kurzarbeit wird f\u00fcr die Bemessung der Entsch\u00e4digung auf das Einkommen abgestellt, das die dienstleistenden Personen vor Beginn der Arbeitslosigkeit oder der Kurzarbeit erzielt haben. Ist die Erwerbsausfallentsch\u00e4digung gleichwohl niedriger als die Arbeitslosenentsch\u00e4digung, k\u00f6nnen sie die Differenz im Rahmen der gesetzlichen Bezugsdauer bei ihrer Arbeitslosenkasse geltend machen (ausgenommen f\u00fcr Rekrutenschulen und Grad\u00e4nderungsdienste).\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Entsch\u00e4digungen-f\u00fcr-Dienstleistende"}, {"question": "Wie wird der Anspruch geltend gemacht?", "answer": "\n\nDienst leistende Personen erhalten von ihrer Rechnungsf\u00fchrerin oder ihrem Rechnungsf\u00fchrer f\u00fcr jeden Dienst eine EO-Anmeldung \u00fcber die geleisteten Dienst- bzw. Kurstage. Auf dieser machen sie die verlangten Angaben \u00fcber ihre pers\u00f6nlichen Verh\u00e4ltnisse und leiten sie weiter.\nAls:\n\nArbeitnehmerin oder Arbeitnehmer bzw. Lernende oder Lernender:\nAn Ihren Arbeitgebenden. Bei mehreren Arbeitgebenden leiten Sie die EO-Anmeldung an einen Arbeitgebenden nach eigener Wahl weiter. Von den \u00fcbrigen Arbeitgebenden verlangen Sie die Lohnbescheinigungen gem\u00e4ss Abschnitt C der EO-Anmeldung. Leiten Sie die Original-EO-Anmeldung zusammen mit allen Lohnbescheinigungen an die Ausgleichskasse eines Arbeitgebenden weiter.\nSelbst\u00e4ndigerwerbende oder Selbst\u00e4ndigerwerbender: An Ihre Ausgleichskasse.\nArbeitnehmerin oder Arbeitnehmer und zugleich Selbst\u00e4ndigerwerbende oder Selbst\u00e4ndigerwerbender: An Ihre Ausgleichskasse. Verlangen Sie vom Arbeitgebenden eine Lohnbescheinigung.\nArbeitslose oder Arbeitsloser: An Ihren letzten Arbeitgebenden. Leiten Sie die EO-Anmeldung an die kantonale Ausgleichskasse des Wohnsitzkantons unter Angabe des letzten Arbeitgebenden weiter, wenn die letzte Arbeitgeberfirma nicht mehr existiert.\nErwerbst\u00e4tige Studentin oder erwerbst\u00e4tiger Student: An Ihren letzten Arbeitgebenden.\nNicht erwerbst\u00e4tige Studentin oder nicht erwerbst\u00e4tiger Student: An die Ausgleichskasse am Sitz der Lehranstalt.\nNichterwerbst\u00e4tige oder Nichterwerbst\u00e4tiger: An die kantonale Ausgleichskasse Ihres Wohnsitzkantons.\nNichterwerbst\u00e4tige oder Nichterwerbst\u00e4tiger ohne AHV-Beitragspflicht: An Ihre kantonale Ausgleichskasse bzw. deren Zweigstelle an Ihrem Wohnort.\n\nDamit die Auszahlung der EO-Entsch\u00e4digung zeitnah erfolgen kann, werden Dienst leistende Personen gebeten, die EO-Anmeldung umgehend auszuf\u00fcllen und weiterzuleiten.\n\u00a0\nOhne EO-Anmeldung wird keine Entsch\u00e4digung entrichtet. Ist das Anmeldeformular verloren gegangen, so stellt die zust\u00e4ndige Ausgleichskasse, unter Vorlage des Dienstb\u00fcchleins oder des Ausweises \u00fcber die Kaderbildung von Jugend + Sport, ein Ersatzformular aus.Die Arbeitgebenden bescheinigen auf der EO-Anmeldung den vordienstlichen Lohn der Dienst leistenden Person und leiten sie unverz\u00fcglich an ihre AHV-Ausgleichskasse weiter, damit die Auszahlung der EO-Entsch\u00e4digung m\u00f6glichst rasch erfolgen kann.F\u00fcr die Geltendmachung der Kinderzulage f\u00fcr aussereheliche Kinder sowie f\u00fcr Pflegekinder, und der Betriebszulage f\u00fcr mitarbeitende Familienglieder in der Landwirtschaft, muss die Dienst leistende Person Erg\u00e4nzungsbl\u00e4tter ausf\u00fcllen, die bei der Rechnungsf\u00fchrerin bzw. beim Rechnungsf\u00fchrer oder bei ihrer AHV-Ausgleichskasse und ihren Zweigstellen bezogen werden k\u00f6nnen.Die Zulage f\u00fcr Betreuungskosten ist mit einem separaten Anmeldeformular und unter Beilage der entsprechenden Belege direkt bei der zust\u00e4ndigen AHV-Ausgleichskasse geltend zu machen.Der Anspruch auf EO erlischt mit dem Ablauf von f\u00fcnf Jahren seit Beendigung des Dienstes.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Entsch\u00e4digungen-f\u00fcr-Dienstleistende"}, {"question": "Wie wird die Entsch\u00e4digung ausgerichtet?", "answer": "\n\r\n                Die Entsch\u00e4digung wird grunds\u00e4tzlich direkt den dienstleistenden Personen ausbezahlt. Richten ihnen jedoch die Arbeitgebenden f\u00fcr die Zeit des Dienstes Lohn aus, kommt die Entsch\u00e4digung den Arbeitgebenden zu, soweit sie die Lohnzahlung nicht \u00fcbersteigt. Dies gilt auch, wenn der Dienst ganz oder teilweise in die Freizeit der Arbeitnehmenden f\u00e4llt und den Arbeitgebenden wegen der Dienstleistung kein materieller Nachteil entsteht. Die Zulage f\u00fcr Betreuungskosten wird dagegen immer der dienstleistenden Person direkt ausbezahlt.\n\r\nDie Auszahlung der Entsch\u00e4digung bei Dienstleistungen unter einem Monat erfolgt in der Regel nach Beendigung des Dienstes; bei l\u00e4nger dauernden Dienstleistungen erstmals nach 10 Tagen und danach monatlich.\n\r\nBen\u00f6tigen dienstleistende Personen oder ihre Angeh\u00f6rigen die Entsch\u00e4digung f\u00fcr die Bestreitung des Lebensunterhaltes in k\u00fcrzeren Zeitabst\u00e4nden, k\u00f6nnen sie die Auszahlung nach jeweils 10 Tagen verlangen.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Entsch\u00e4digungen-f\u00fcr-Dienstleistende"}, {"question": "Wer hat Anspruch auf Entsch\u00e4digung?", "answer": "\n\nAnspruch auf Mutterschaftsentsch\u00e4digung haben Frauen, die im Zeitpunkt der Geburt des Kindes\n\nArbeitnehmerinnen oder\nSelbst\u00e4ndigerwerbende sind; oder\nim Betrieb des Ehemannes, der Familie oder des Konkubinatspartners mitarbeiten und einen Barlohn verg\u00fctet erhalten; oder\narbeitslos sind und entweder bereits ein Taggeld der Arbeitslosenversicherung beziehen oder die Anspruchsvoraussetzungen f\u00fcr ALV-Taggelder erf\u00fcllen w\u00fcrden; oder\nwegen Krankheit, Unfall oder Invalidit\u00e4t arbeitsunf\u00e4hig sind und deswegen Taggeldleistungen einer Sozial- oder Privatversicherung beziehen, sofern dieses Taggeld auf einem vorangegangenen Lohn berechnet wurde; oder\nin einem g\u00fcltigen Arbeitsverh\u00e4ltnis stehen, aber keine Lohnfortzahlung oder Taggeldleistung erhalten, weil der Anspruch ausgesch\u00f6pft ist.\n\nIm Zusammenhang mit dem Schutz der Arbeitnehmerinnen bei Mutterschaft wird auf das Merkblatt des Staatssekretariates f\u00fcr Wirtschaft (SECO) verwiesen:   Mutterschaft und Arbeitszeitgestaltung\n\n\n\n\n\r\n6.02 - Mutterschaftsentsch\u00e4digung\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 634 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Mutterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Welches sind die Voraussetzungen?", "answer": "\n\nDer Anspruch auf Mutterschaftsentsch\u00e4digung entsteht, wenn die Anspruchsberechtigten:\n\nw\u00e4hrend neun Monaten unmittelbar vor der Geburt des Kindes im Sinne des AHV-Gesetzes obligatorisch versichert waren. Im Falle einer vorzeitigen Geburt reduziert sich diese Frist auf:\r\n    \n6 Monate bei Niederkunft vor dem 7. Schwangerschaftsmonat;\n7 Monate bei Niederkunft vor dem 8. Schwangerschaftsmonat;\n8 Monate bei Niederkunft vor dem 9. Schwangerschaftsmonat, und\n\n\nin dieser Zeit mindestens f\u00fcnf Monate lang eine Erwerbst\u00e4tigkeit ausge\u00fcbt haben.\n\r\nIn der EU und EFTA zur\u00fcckgelegte Versicherungs- und Besch\u00e4ftigungszeiten werden ber\u00fccksichtigt. Diese werden durch Einholung des Formulars E104 beim ausl\u00e4ndischen Versicherungstr\u00e4ger nachgewiesen.\r\n\r\n                    \n\n\n\n\r\nE104 - Bescheinigung \u00fcber die Zusammenrechnung von Versicherungs-, Besch\u00e4ftigungs- oder Wohnzeiten\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 13.06.2014                                         \n\n\n\n\n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Mutterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wie lange dauert der Anspruch?", "answer": "\n\r\n                Der Anspruch beginnt am Tag der Niederkunft und endet sp\u00e4testens nach 14 Wochen bzw. 98 Tagen. Wenn die Mutter die Erwerbst\u00e4tigkeit w\u00e4hrend dieser Zeit ganz oder teilweise wieder aufnimmt oder stirbt, endet der Anspruch vorzeitig.\n\r\nBei l\u00e4ngerem Spitalaufenthalt des Kindes kann die Mutter beantragen, dass der Anspruch auf Entsch\u00e4digung erst mit der Heimkehr des Kindes beginnt.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Mutterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wie wird die Entsch\u00e4digung berechnet?", "answer": "\n\nDie Mutterschaftsentsch\u00e4digung wird als Taggeld ausgerichtet und betr\u00e4gt 80 % des vor der Niederkunft erzielten durchschnittlichen Erwerbseinkommens, h\u00f6chstens aber 220 Franken pro Tag. Das maximale Taggeld wird mit einem Monatseinkommen von 8 250 Franken (8 250 Franken x 0.8 / 30 Tage = 220 Franken/Tag) und bei Selbst\u00e4ndigerwerbenden mit einem Jahreseinkommen von 99 000 Franken (99 000 Franken x 0.8 / 360 Tage = 220 Franken/Tag) erreicht.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Mutterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Was, wenn die Entsch\u00e4digung mit anderen Leistungen zusammenf\u00e4llt?", "answer": "\n\nBesteht bei der Geburt des Kindes ein Anspruch auf Taggelder der\n\nArbeitslosenversicherung\nInvalidenversicherung\nUnfallversicherung\nMilit\u00e4rversicherung, oder auf\nEntsch\u00e4digung f\u00fcr Dienstleistende, \n\r\ngeht die Mutterschaftsentsch\u00e4digung diesen vor. Sie entspricht mindestens dem bisher bezogenen Taggeld.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Mutterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wie kann der Anspruch geltend gemacht werden?", "answer": "\n\nDer Anspruch auf Mutterschaftsentsch\u00e4digung kann von folgenden Personen bei der zust\u00e4ndigen AHV-Ausgleichskasse geltend gemacht werden:\n\nvon der Mutter\r\n    via Arbeitgeber, wenn sie unselbst\u00e4ndig erwerbend ist;\r\n    direkt bei der AHV-Ausgleichskasse, wenn sie selbst\u00e4ndig erwerbend, arbeitslos oder arbeitsunf\u00e4hig ist;\nvom Arbeitgeber\r\n    sofern die Mutter es unterl\u00e4sst, den Anspruch via Arbeitgeber geltend zu machen (vgl. oben) und er w\u00e4hrend der Dauer des Anspruchs einen Lohn ausrichtet;\nvon den Angeh\u00f6rigen \r\n    wenn die Mutter ihren Unterhalts- oder Unterst\u00fctzungspflichten nicht nachkommt. \n\nBei den im Zeitpunkt der Niederkunft angestellten, arbeitslosen oder arbeitsunf\u00e4higen M\u00fcttern bescheinigt der aktuelle bzw. der letzte Arbeitgeber:\n\ndie Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses; \nden f\u00fcr die Bemessung der Mutterschaftsentsch\u00e4digung massgebenden Lohn sowie\nden von ihm w\u00e4hrend der Dauer des Taggeldbezuges ausgerichteten Lohn. \n\r\nDer Anspruch auf Mutterschaftsentsch\u00e4digung kann bis 5 Jahre nach Ablauf des 14-w\u00f6chigen Mutterschaftsurlaubs geltend gemacht werden. Danach erlischt er ohne weitere Anspr\u00fcche.\r\n\r\n                    \n\n\n\n\r\n318.750 - Anmeldung Mutterschaftsentsch\u00e4digung\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022                                         \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n\n\n\r\n318.751 - Erg\u00e4nzungsblatt zur Anmeldung f\u00fcr eine Mutterschaftsentsch\u00e4digung\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 12.12.2022                                         \n\n\n\r\nStand: 01.07.2022 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Mutterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Ist die Mutterschaftsentsch\u00e4digung beitragspflichtig?", "answer": "\nJa.\r\n                Die anstelle des Lohnes direkt ausgerichtete Mutterschaftsentsch\u00e4digung gilt ebenfalls als Einkommen. Deshalb m\u00fcssen darauf AHV/IV- und EO-Beitr\u00e4ge entrichtet werden. F\u00fcr Arbeitnehmerinnen wird zudem der Beitrag an die Arbeitslosenversicherung abgezogen. Wie das \u00fcbrige Einkommen wird deshalb auch der Betrag der direkt ausbezahlten Mutterschaftsentsch\u00e4digung in das Individuelle Konto der AHV, das die Ausgleichskassen f\u00fcr jede versicherte Person f\u00fchren, eingetragen. So kann sie bei der Berechnung k\u00fcnftiger Renten mit ber\u00fccksichtigt werden. Zus\u00e4tzliche Informationen zur Beitragspflicht erteilen die Ausgleichskassen.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Mutterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wie wird die Entsch\u00e4digung ausgerichtet?", "answer": "\nDurch den Arbeitgeber bzw. die Ausgleichskasse. \r\n                Wenn der Arbeitgeber der Mutter f\u00fcr die Dauer des Anspruchs Lohnfortzahlungen leistet, so zahlt die Ausgleichskasse die Mutterschaftsentsch\u00e4digung dem Arbeitgeber aus.\n\r\nDie Mutter kann - bei Differenzen mit dem Arbeitgeber oder wenn besondere Umst\u00e4nde vorliegen - die direkte Auszahlung der Mutterschaftsentsch\u00e4digung durch die Ausgleichskasse verlangen. Als besondere Umst\u00e4nde gelten etwa, wenn der Arbeitgeber zahlungsunf\u00e4hig oder s\u00e4umig ist oder wenn er keine Kenntnis von Tatsachen erhalten soll, die eine andere Erwerbst\u00e4tigkeit der Mutter betreffen (Lohnh\u00f6he, selbst\u00e4ndige Erwerbst\u00e4tigkeit u.a.).\n\r\nIn allen \u00fcbrigen F\u00e4llen zahlt die Ausgleichskasse die Mutterschaftsentsch\u00e4digung direkt an die Mutter oder an die auszahlungsberechtigte Person aus. Die Mutter kann verlangen, dass die Entsch\u00e4digung ihren unterhalts- oder unterst\u00fctzungsberechtigten Angeh\u00f6rigen ausbezahlt wird.\n\r\nDie Mutterschaftsentsch\u00e4digung wird am Ende eines Monats nachsch\u00fcssig ausbezahlt. Betr\u00e4gt sie weniger als 200 Franken pro Monat, so wird sie am Ende des Mutterschaftsurlaubes ausbezahlt.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Mutterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Bleibt die Unfallversicherung bestehen?", "answer": "\nJa. \nArbeitnehmerinnen, die eine Mutterschaftsentsch\u00e4digung erhalten, bleiben auch w\u00e4hrend der Dauer des Mutterschaftsurlaubs obligatorisch unfallversichert. Sie sind w\u00e4hrend dieser Zeit grunds\u00e4tzlich von der Pr\u00e4mienzahlung befreit.  Richtet der Arbeitgeber w\u00e4hrend der Dauer des Mutterschaftsurlaubs einen Lohn aus, der h\u00f6her ist als die Mutterschaftsentsch\u00e4digung, so hat er auf der Differenz zwischen der Mutterschaftsentsch\u00e4digung und seinen Lohnzahlungen UVG-Pr\u00e4mien zu entrichten (bis zum h\u00f6chst versicherten Verdienst von zurzeit 148 200 Franken).  Arbeitslose Frauen bleiben auch w\u00e4hrend des Mutterschaftsurlaubs unfallversichert. Sie m\u00fcssen deshalb die Sistierung bei der Krankenversicherung nicht aufheben. Voraussetzung ist aber, dass zwischen dem Bezug des Taggeldes der Arbeitslosenversicherung und der Mutterschaftsentsch\u00e4digung keine L\u00fccke besteht.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Mutterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Bleibt der Schutz der beruflichen Vorsorge bestehen?", "answer": "\nJa.\r\n                Der Versicherungsschutz der beruflichen Vorsorge f\u00fcr Arbeitnehmerinnen wird auch w\u00e4hrend des Mutterschaftsurlaubs im gleichen Umfang weitergef\u00fchrt. Der bisherige koordinierte Lohn, auf dem die Beitr\u00e4ge erhoben werden, hat somit weiterhin seine G\u00fcltigkeit. Die Arbeitnehmerin kann aber die Herabsetzung des koordinierten Lohns verlangen.\n\r\nZu Fragen \u00fcber die H\u00f6he der BVG-Beitr\u00e4ge k\u00f6nnen Sie sich an Ihre Vorsorgeeinrichtung wenden. Auf der Mutterschaftsentsch\u00e4digung werden keine BVG-Beitr\u00e4ge erhoben.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Mutterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wer hat Anspruch auf die Vaterschaftsentsch\u00e4digung? ", "answer": "\n\nV\u00e4ter haben Anspruch auf Vaterschaftsentsch\u00e4digung, wenn sie im Zeitpunkt der Geburt des Kindes\n\nArbeitnehmer oder\nselbst\u00e4ndig erwerbend sind; oder\nim Betrieb der Ehefrau, der Familie oder der Konkubinatspartnerin mitarbeiten und einen Barlohn verg\u00fctet erhalten; oder\narbeitslos sind und entweder bereits ein Taggeld der Arbeitslosenversicherung beziehen; oder\nwegen Krankheit, Unfall oder Invalidit\u00e4t arbeitsunf\u00e4hig sind und deswegen Taggeldleistungen einer Sozial- oder Privatversicherung beziehen, sofern dieses Taggeld auf einem vorangegangenen Lohn berechnet wurde; oder\nin einem g\u00fcltigen Arbeitsverh\u00e4ltnis stehen, aber keine Lohnfortzahlung oder Taggeldleistung erhalten, weil der Anspruch ausgesch\u00f6pft ist; oder\nDienst leisten und arbeitslos sind, ohne dass sie ein Arbeitslosentaggeld beziehen, aber eine gen\u00fcgende Beitragszeit haben, die Anspruch auf ein Taggeld der Arbeitslosenversicherung g\u00e4be\n\n\n\n\n\n\r\n6.04 - Vaterschaftsentsch\u00e4digung\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 626 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Vaterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Was sind die Voraussetzungen?", "answer": "\n\nDer Anspruch auf die Vaterschaftsentsch\u00e4digung entsteht, wenn V\u00e4ter\n\nim Zeitpunkt der Geburt des Kindes der rechtliche Vater sind oder dies innerhalb der folgenden sechs Monate werden und\nw\u00e4hrend neun Monaten unmittelbar vor der Geburt des Kindes im Sinne des AHV-Gesetzes obligatorisch versichert waren. Im Falle einer vorzeitigen Geburt reduziert sich diese Frist auf:- 6 Monate bei Geburt vor dem 7. Schwangerschaftsmonat;- 7 Monate bei Geburt vor dem 8. Schwangerschaftsmonat;- 8 Monate bei Geburt vor dem 9. Schwangerschaftsmonat;\nin dieser Zeit mindestens f\u00fcnf Monate lang eine Erwerbst\u00e4tigkeit ausge\u00fcbt haben oder eine EO-Entsch\u00e4digung erhalten haben.\n\nIn einem Mitgliedstaat der EU oder der EFTA zur\u00fcckgelegte Versicherungs- und Besch\u00e4ftigungszeiten werden ber\u00fccksichtigt.\u00a0\n\n\n\n\n\r\nE 104 - Bescheinigung \u00fcber die Zusammenrechnung von Versicherungs-, Besch\u00e4ftigungs- oder Wohnzeiten\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 26.11.2020                                         \n\n\n\n\n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Vaterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wann beginnt und endet der Anspruch?", "answer": "\n\nDer Anspruch auf Vaterschaftsentsch\u00e4digung beginnt am Tag der Geburt. Er endet, wenn der Vater 14 Taggelder bezogen hat, sp\u00e4testens nach Ablauf der Rahmenfrist von sechs Monaten nach der Geburt.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Vaterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wie hoch ist die Vaterschaftsentsch\u00e4digung?", "answer": "\n\nDie Vaterschaftsentsch\u00e4digung wird als Taggeld ausgerichtet und betr\u00e4gt 80 % des vor der Geburt erzielten durchschnittlichen Erwerbseinkommens, h\u00f6chstens aber 220 Franken pro Tag.Das maximale Taggeld wird mit einem Monatseinkommen von 8 250 Franken (8 250 Franken x 0,8 \u00f7 30 Tage = 220 Franken/Tag) und bei Selbst\u00e4ndigerwerbenden mit einem AHV-pflichtigen Jahreseinkommen von 99 000 Franken (99 000 Franken x 0,8 \u00f7 360 Tage = 220 Franken/Tag) erreicht.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Vaterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Was, wenn die Entsch\u00e4digung mit anderen Leistungen zusammenf\u00e4llt?", "answer": "\n\nHaben V\u00e4ter bei der Geburt des Kindes ein Anspruch auf Taggelder nach dem Sozialversicherungsrecht der\n\nArbeitslosenversicherung,\nInvalidenversicherung,\nUnfallversicherung,\nKrankenversicherung,\nMilit\u00e4rversicherung,\n\ngeht die Vaterschaftsentsch\u00e4digung diesen vor. Sie entspricht mindestens dem bisher bezogenen Taggeld. Auf Krankentaggeldern einer Taggeldversicherung nach Privatversicherungsrecht VVG besteht kein Besitzstand.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Vaterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wie kann der Anspruch geltend gemacht werden?", "answer": "\n\nDen Anspruch auf Vaterschaftsentsch\u00e4digung k\u00f6nnen folgende Personen bei der zust\u00e4ndigen Ausgleichskasse geltend machen:\n\nder Vater- via Arbeitgeberin oder Arbeitgeber, wenn er unselbst\u00e4ndig erwerbend ist;- direkt bei der Ausgleichskasse, wenn er selbst\u00e4ndig erwerbend, arbeitslos oder arbeitsunf\u00e4hig ist;\u2022 die Arbeitgeberin oder der Arbeitgeber- sofern der Vater es unterl\u00e4sst, den Anspruch via Arbeitgeberin oder Arbeitgeber geltend zu machen und die Arbeitgeberin oder der Arbeitgeber w\u00e4hrend der Dauer des Anspruchs einen Lohn ausrichtet;\u2022 die Angeh\u00f6rigen (Ehefrau und eigene Kinder)- wenn der Vater seinen Unterhalts- oder Unterst\u00fctzungspflichten nicht nachkommt.\n\nWenn der Vater im Zeitpunkt der Geburt angestellt, arbeitslos oder arbeitsunf\u00e4hig ist, bescheinigt die aktuelle Arbeitgeberin oder der letzte Arbeitgeber\n\ndie Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses;\nden f\u00fcr die Bemessung der Vaterschaftsentsch\u00e4digung massgebenden Lohn;\nden von ihr/ihm w\u00e4hrend der Dauer des Taggeldbezuges ausgerichteten Lohn sowie\ndie bezogenen Vaterschaftsurlaubstage.\n\n\n\n\n\n\r\n318.747 - Anmeldung Vaterschaftsentsch\u00e4digung (Vater oder Ehefrau der Mutter)\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022                                         \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n\n\n\r\n318.748 - Erg\u00e4nzungsblatt zur Anmeldung f\u00fcr eine Vaterschaftsentsch\u00e4digung\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 12.12.2022                                         \n\n\n\r\nStand: 01.07.2022 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Vaterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Ist die Vaterschaftsentsch\u00e4digung beitragspflichtig?", "answer": "\nJa.\nDie anstelle des Lohnes direkt ausgerichtete Vaterschaftsentsch\u00e4digung gilt ebenfalls als Einkommen. V\u00e4ter m\u00fcssen darauf deshalb AHV/IV- und EO-Beitr\u00e4ge entrichten. Bei Arbeitnehmern wird zudem der Beitrag an die Arbeitslosenversicherung abgezogen. Wie das \u00fcbrige Einkommen wird deshalb auch der Betrag der direkt ausbezahlten Vaterschaftsentsch\u00e4digung in das Individuelle Konto der AHV, das die Ausgleichskassen f\u00fcr jede versicherte Person f\u00fchren, eingetragen. So kann sie bei der Berechnung k\u00fcnftiger Renten mitber\u00fccksichtigt werden. Zus\u00e4tzliche Informationen zur Beitragspflicht erteilen die Ausgleichskassen.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Vaterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wie wird die Vaterschaftsentsch\u00e4digung ausbezahlt?", "answer": "\n\nLeistet die Arbeitgeberin oder der Arbeitgeber f\u00fcr die Dauer des Anspruchs Lohnfortzahlungen, so zahlt die Ausgleichskasse die Vaterschaftsentsch\u00e4digung der Arbeitgeberin oder dem Arbeitgeber aus.\nBei Differenzen mit der Arbeitgeberin oder dem Arbeitgeber oder wenn besondere Umst\u00e4nde vorliegen, ist die direkte Auszahlung der Vaterschaftsentsch\u00e4digung durch die Ausgleichskasse m\u00f6glich. Als besondere Umst\u00e4nde gelten etwa, wenn die Arbeitgeberin oder der Arbeitgeber zahlungsunf\u00e4hig oder s\u00e4umig ist, oder wenn sie oder er keine Kenntnis von Tatsachen erhalten soll, die eine andere Erwerbst\u00e4tigkeit des Vaters betreffen (Lohnh\u00f6he, selbst\u00e4ndige Erwerbst\u00e4tigkeit u. a.).\nDie Entsch\u00e4digung kann auch den unterhalts- oder unterst\u00fctzungsberechtigten Angeh\u00f6rigen des Vaters ausbezahlt werden. Die Vaterschaftsentsch\u00e4digung wird nachsch\u00fcssig ausgerichtet und zwar nach dem Bezug des letzten Urlaubstages. Die Vaterschaftsentsch\u00e4digung kann auch im Ausland ausbezahlt werden, wenn der Vater nach der Geburt seinen Wohnsitz ins Ausland verlegt. In diesem Fall ist die Schweizerische Ausgleichskasse zust\u00e4ndig.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Vaterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Bleibt die Unfallversicherung bestehen?", "answer": "\nJa.\nErhalten Arbeitnehmer eine Vaterschaftsentsch\u00e4digung, bleiben sie auch w\u00e4hrend der Dauer des Vaterschaftsurlaubs obligatorisch unfallversichert. Sie sind w\u00e4hrend dieser Zeit grunds\u00e4tzlich von der Pr\u00e4mienzahlung befreit.Richtet die Arbeitgeberin oder der Arbeitgeber w\u00e4hrend der Dauer des Vaterschaftsurlaubs einen Lohn aus, der h\u00f6her ist als die Vaterschaftsentsch\u00e4digung, so hat sie oder er auf der Differenz zwischen der Vaterschaftsentsch\u00e4digung und den Lohnzahlungen UVG-Pr\u00e4mien zu entrichten (bis zum h\u00f6chst versicherten Verdienst von zurzeit 148 200 Franken).Arbeitslose bleiben auch w\u00e4hrend des Vaterschaftsurlaubs unfallversichert. Sie m\u00fcssen deshalb die Sistierung bei der Krankenversicherung nicht aufheben. Voraussetzung ist aber, dass zwischen dem Bezug des Taggeldes der Arbeitslosenversicherung und der Vaterschaftsentsch\u00e4digung keine L\u00fccke besteht.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Vaterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Bleibt der Schutz der beruflichen Vorsorge bestehen?", "answer": "\nJa. \nArbeitnehmern wird der Versicherungsschutz der beruflichen Vorsorge auch w\u00e4hrend des Vaterschaftsurlaubs im gleichen Umfang weitergef\u00fchrt. Der bisherige koordinierte Lohn, auf dem die Beitr\u00e4ge erhoben werden, hat somit weiterhin seine G\u00fcltigkeit. Arbeitnehmer k\u00f6nnen aber die Herabsetzung des koordinierten Lohns verlangen. Fragen \u00fcber die H\u00f6he der BVG-Beitr\u00e4ge beantworten die Vorsorgeeinrichtungen.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Vaterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "F\u00fcr wen ist die Betreuungsentsch\u00e4digung?", "answer": "\n\nDie Betreuungsentsch\u00e4digung ist f\u00fcr Eltern vorgesehen, deren minderj\u00e4h\u00adriges Kind eine schwere gesundheitliche Beeintr\u00e4chtigung erleidet und da\u00addurch einen erh\u00f6hten Bedarf an Begleitung und Pflege hat. Eltern, welche die Anspruchsvoraussetzungen f\u00fcr die Betreuungsentsch\u00e4digung erf\u00fcllen, haben Anspruch auf den damit verbundenen Urlaub bzw. den Erwerbser\u00adsatz.\n\u00a0\n\n\n\n\n\r\n6.10 - Betreuungsentsch\u00e4digung\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 652 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Betreuungsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wann gilt ein Kind gesundheitlich als schwer beeintr\u00e4chtigt?", "answer": "\n\nEin Kind gilt als gesundheitlich schwer beeintr\u00e4chtigt, wenn:\n\neine einschneidende Ver\u00e4nderung seines k\u00f6rperlichen oder psychi\u00adschen Zustandes eingetreten ist;\nder Verlauf oder der Ausgang dieser Ver\u00e4nderung schwer vorherseh\u00adbar ist oder mit einer bleibenden oder zunehmenden Beeintr\u00e4chtigung oder dem Tod zu rechnen ist;\nein erh\u00f6hter Bedarf an Betreuung durch die Eltern besteht; und\nmindestens ein Elternteil die Erwerbst\u00e4tigkeit f\u00fcr die Betreuung des Kindes unterbrechen muss.\n\nDie schwere gesundheitliche Beeintr\u00e4chtigung ist von Bagatellkrankheiten und leichten Unfallfolgen abzugrenzen: Schwere gesundheitliche Beein\u00adtr\u00e4chtigungen verlangen eine intensive Betreuung durch die Eltern.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Betreuungsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Was ist der Betreuungsurlaub?", "answer": "\n\nDer Betreuungsurlaub besteht aus maximal 14 Wochen, die mit 98 Taggel\u00addern entsch\u00e4digt werden. Der Betreuungsurlaub kann am St\u00fcck bezogen werden, wochen- oder ein\u00adzeltageweise. Die Anzahl der effektiven Urlaubstage richtet sich nach dem Besch\u00e4ftigungsgrad. Die Eltern k\u00f6nnen den Urlaub frei unter sich aufteilen.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Betreuungsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wann besteht ein Anspruch auf Betreuungsentsch\u00e4digung?", "answer": "\n\nEs besteht ein Anspruch auf die Betreuungsentsch\u00e4digung, wenn die Mutter oder der Vater eines Kindes, das gesundheitlich schwer beein\u00adtr\u00e4chtigt ist, die Erwerbst\u00e4tigkeit f\u00fcr die Betreuung des Kindes unterbrochen hat.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Betreuungsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wann beginnt und endet der Anspruch?", "answer": "\n\nDer Anspruch des jeweiligen Elternteils auf die Betreuungsentsch\u00e4digung beginnt am Tag des Unterbruchs der Erwerbst\u00e4tigkeit f\u00fcr die Betreuung des gesundheitlich schwer beeintr\u00e4chtigten Kindes. Die Rahmenfrist von 18 Monaten beginnt am Tag, f\u00fcr den der erste der beiden Elternteile ein Taggeld bezieht.\u00a0\nDer Anspruch auf die Betreuungsentsch\u00e4digung endet sp\u00e4testens 18 Mo\u00adnate nachdem das erste Taggeld bezogen wurde (Rahmenfrist). Er endet vor Ablauf dieser Frist, wenn die 98 Taggelder bezogen wurden.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Betreuungsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wie hoch ist die Betreuungsentsch\u00e4digung?", "answer": "\n\nDie Betreuungsentsch\u00e4digung wird als Taggeld ausgerichtet. Sie betr\u00e4gt 80 % des durchschnittlichen Erwerbseinkommens, welches Sie unmittel\u00adbar vor dem Bezug Ihrer Urlaubstage erzielt haben, h\u00f6chstens aber 220 Franken pro Tag.\nDas maximale Taggeld wird mit einem Monatseinkom\u00admen von 8 250 Franken (8 250 Franken x 0,8 \u00f7 30 Tage = 220 Franken/Tag) und bei Selbst\u00e4ndigerwerbenden mit einem AHV-pflichtigen Jahres\u00adeinkommen von 99 000 Franken (99 000 Franken x 0.8 \u00f7 360 Tage = 220 Franken/Tag) erreicht.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Betreuungsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wie kann der Anspruch geltend gemacht werden?", "answer": "\n\nEs muss pro Elternteil eine Anmeldung f\u00fcr die gesamte Anspruchsdauer ausgef\u00fcllt werden. In der Anmeldung braucht es auch Angaben zum anderen Elternteil. Es muss zudem bekanntgegeben werden, ob die Eltern den Urlaub aufteilen.\nDie Arbeitgeberin oder der Arbeitgeber meldet jeweils per Ende Monat die abgerechneten Urlaubstage und den w\u00e4hrend des Entsch\u00e4digungsan\u00adspruchs ausgerichteten Lohn. Hierf\u00fcr ist die Arbeitgeberin oder der Arbeit\u00adgeber zust\u00e4ndig, f\u00fcr die oder den die Eltern im jeweiligen Zeitraum erwerbst\u00e4tig waren.\n\n\n\n\n\r\n318.744 - Anmeldung Betreuungsentsch\u00e4digung\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2021                                         \n\n\n\r\nStand: 01.01.2022 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Betreuungsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wie wird die Betreuungsentsch\u00e4digung ausbezahlt?", "answer": "\n\nWenn die Arbeitgeberin oder der Arbeitgeber f\u00fcr die Dauer des An\u00adspruchs Lohnfortzahlungen leistet, so zahlt die Ausgleichskasse die Betreuungs\u00adentsch\u00e4digung der Arbeitgeberin oder dem Arbeitgeber aus. Bei Differenzen mit der Arbeitgeberin oder dem Arbeitgeber oder wenn besondere Umst\u00e4nde vorliegen kann die direkte Auszahlung der Betreuungs\u00adentsch\u00e4digung durch die Ausgleichskasse verlangt werden.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Betreuungsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wer hat Anspruch auf Entsch\u00e4digung?", "answer": "\n\nPersonen, die ein Kind unter vier Jahren zur Adoption aufnehmen, haben im ersten Jahr nach der Aufnahme des Kindes Anspruch auf einen Adoptionsurlaub von bis zu zwei Wochen. W\u00e4hrend des Urlaubs besteht ein Anspruch auf eine Erwerbsersatzentsch\u00e4digung.\n\n\n\n\n\r\n6.11 - Adoptionsentsch\u00e4digung\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 625 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Adoptionsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wann erhalte ich eine Adoptionsentsch\u00e4digung?", "answer": "\n\nSie haben Anspruch auf eine Adoptionsentsch\u00e4digung, wenn Sie zum Zeitpunkt der Aufnahme des Kindes zur Adoption eines der folgenden Kriterien erf\u00fcllen:\n\nSie sind arbeitnehmend\nSie sind selbstst\u00e4ndig erwerbend oder\nSie arbeiten im Betrieb Ihrer Ehefrau oder Ihres Ehemannes, Ihrer Familie oder Ihrer Lebenspartnerin oder Ihres Lebenspartners mit und erhalten einen Barlohn verg\u00fctet.\n\nEs kann sein, dass Ihr Wohn- oder Arbeitskanton eine kantonale Adoptionszulage gew\u00e4hrt. F\u00fcr weitere Informationen wenden Sie sich an die zust\u00e4ndigen kantonalen Beh\u00f6rden.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Adoptionsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Was sind die Anspruchsvoraussetzungen f\u00fcr die Adoptionsentsch\u00e4digung?", "answer": "\n\nDer Anspruch auf Adoptionsentsch\u00e4digung entsteht, wenn Sie:\n\nein Kind unter vier Jahren zur Adoption aufnehmen\nunmittelbar vor der Aufnahme des Kindes w\u00e4hrend mindestens neun Monaten im Sinne des AHV-Gesetzes obligatorisch versichert waren, und\nin dieser Zeit w\u00e4hrend mindestens f\u00fcnf Monaten eine Erwerbst\u00e4tigkeit ausge\u00fcbt haben.\n\nPersonen, die im Zeitpunkt der Aufnahme des Kindes arbeitslos oder arbeitsunf\u00e4hig sind, haben keinen Anspruch auf die Adoptionsentsch\u00e4digung.\nIn einem Mitgliedstaat der EU oder der EFTA zur\u00fcckgelegte Versicherungs- und Besch\u00e4ftigungszeiten werden ber\u00fccksichtigt.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Adoptionsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wann beginnt und endet der Anspruch?", "answer": "\n\nDer Anspruch auf die Adoptionsentsch\u00e4digung beginnt mit dem Datum auf dem Nachweis \u00fcber die Aufnahme des Kindes zur Adoption. Er erlischt, wenn das gesamte Taggeld, d. h. insgesamt 14 Taggelder, bezogen wurden, sp\u00e4testens jedoch nach Ablauf der Rahmenfrist von einem Jahr nach Aufnahme des Kindes. Der Anspruch erlischt vorzeitig, wenn das Kind oder die Anspruchsberechtigten sterben.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Adoptionsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wie werden die Taggelder festgelegt?", "answer": "\n\nDie Adoptionsentsch\u00e4digung umfasst maximal 14 Taggelder, wobei die Adoptiveltern den Urlaub frei unter sich aufteilen k\u00f6nnen. Der Taggeldbezug beider Elternteile f\u00fcr den gleichen Tag ist nicht m\u00f6glich. Bezieht ein vollzeiterwerbst\u00e4tiger Elternteil f\u00fcnf Urlaubstage, sind ihm zwei zus\u00e4tzliche Taggelder auszurichten, um das Wochenende abzudecken.\nBei der Arbeitszeiterfassung kann die Arbeitgeberin oder der Arbeitgeber bei teilzeitbesch\u00e4ftigten Anspruchsberechtigten den Besch\u00e4ftigungsgrad der arbeitnehmenden Person ber\u00fccksichtigen, um die Anzahl der Urlaubstage festzulegen. In dem Fall werden die ausgerichteten Taggelder so berechnet, dass die Adoptionsentsch\u00e4digung 80 % des Erwerbseinkommens, das unmittelbar vor der Aufnahme des Kindes erzielt worden ist, abdeckt.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Adoptionsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wie hoch ist die Adoptionsentsch\u00e4digung?", "answer": "\n\nDie Adoptionsentsch\u00e4digung wird als Taggeld ausgerichtet und f\u00fcr jeden Adoptivelternteil gesondert berechnet. Das Taggeld betr\u00e4gt 80 % des durchschnittlichen Erwerbseinkommens, das unmittelbar vor der Aufnahme des Kindes erzielt worden ist, h\u00f6chstens aber 220 Franken pro Tag.\nDas maximale Taggeld wird ab einem Monatseinkommen von 8 250 Franken (8 250 Franken x 0,8 \u00f7 30 Tage = 220 Franken/Tag) und bei Selbstst\u00e4ndigerwerbenden ab einem AHV-pflichtigen Jahreseinkommen von 99 000 Franken (99 000 Franken x 0.8 \u00f7 360 Tage = 220 Franken/Tag) erreicht.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Adoptionsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Bin ich w\u00e4hrend des Adoptionsurlaubs gesch\u00fctzt?", "answer": "\n\nIhre Arbeitgeberin resp. Ihr Arbeitgeber darf Ihre Ferien infolge Adoptionsurlaub nicht k\u00fcrzen. Anders als bei Personen im Mutter- oder Vaterschaftsurlaub besteht w\u00e4hrend des Adoptionsurlaubs weder ein K\u00fcndigungsschutz noch eine Verl\u00e4ngerung der K\u00fcndigungsfrist.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Adoptionsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wie kann ich meinen Anspruch auf die Adoptionsentsch\u00e4digung geltend machen?", "answer": "\n\nF\u00fcllen Sie das Anmeldeformular 318.754 aus und reichen dieses der Eidgen\u00f6ssischen Ausgleichskasse (EAK), Schwarztorstrasse 59, 3003 Bern, Tel. +41 58 462 64 25 ein, sobald der gesamte Urlaub bezogen wurde oder die einj\u00e4hrige Rahmenfrist abgelaufen ist. Machen beide Adoptiveltern einen Anspruch geltend, m\u00fcssen beide je ein Anmeldeformular einreichen.\nFolgende Personen k\u00f6nnen den Anspruch auf eine Adoptionsentsch\u00e4digung geltend machen:\n\nSie als Adoptiveltern\n\n\u00fcber die Arbeitgeberin oder den Arbeitgeber, wenn Sie unselbstst\u00e4ndig erwerbend sind\ndirekt bei der EAK, wenn Sie selbstst\u00e4ndig erwerbend sind\n\n\nIhre Arbeitgeberin oder Ihr Arbeitgeber\n\nsofern Sie es vers\u00e4umen, einen Antrag zu stellen (siehe oben) und die Arbeitgeberin oder der Arbeitgeber Ihnen w\u00e4hrend des Adoptionsurlaubs den Lohn zahlt.\n\n\n\nWenn Sie zum Zeitpunkt der Aufnahme des Kindes angestellt sind, bescheinigt Ihre Arbeitgeberin oder Ihr Arbeitgeber:\n\ndie Dauer der Anstellung,\nden f\u00fcr die Berechnung der Entsch\u00e4digung massgebenden Lohn,\nden von ihm w\u00e4hrend der Dauer des Adoptionsurlaubs ausgerichteten Lohn sowie\ndie im Rahmen des Adoptionsurlaubs bezogenen Tage.\n\n\n\n\n\n\r\n318.754 - Anmeldung Adoptionsentsch\u00e4digung\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022                                         \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n\n\n\r\n318.754.1 - Erg\u00e4nzungsblatt zur Anmeldung f\u00fcr eine Adoptionsentsch\u00e4digung\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022                                         \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Adoptionsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Muss ich auf der Adoptionsentsch\u00e4digung Beitr\u00e4ge an die AHV, die IV, die EO und gegebenenfalls die ALV zahlen?", "answer": "\nJa\nDie anstelle des Lohnes direkt ausgerichtete Adoptionsentsch\u00e4digung gilt ebenfalls als beitragspflichtiges Einkommen. Deshalb m\u00fcssen Sie darauf die obligatorischen Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge bezahlen. Zus\u00e4tzliche Informationen zur Beitragspflicht erteilen Ihnen die Ausgleichskassen.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Adoptionsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wie wird die Adoptionsentsch\u00e4digung ausbezahlt?", "answer": "\n\nWenn die Arbeitgeberin oder der Arbeitgeber Ihnen den Lohn w\u00e4hrend Ihres Adoptionsurlaubs weiterbezahlt, richtet die EAK die Adoptionsentsch\u00e4digung direkt an ihn aus.\nSie k\u00f6nnen - bei Differenzen mit der Arbeitgeberin oder dem Arbeitgeber oder wenn besondere Umst\u00e4nde vorliegen - die direkte Auszahlung der Adoptionsentsch\u00e4digung durch die EAK verlangen. Als besondere Umst\u00e4nde gelten etwa, wenn die Arbeitgeberin oder der Arbeitgeber zahlungsunf\u00e4hig oder s\u00e4umig ist oder, wenn er keine Kenntnis von Tatsachen erhalten soll, die eine andere Erwerbst\u00e4tigkeit von Ihnen betreffen (Lohnh\u00f6he, selbstst\u00e4ndige Erwerbst\u00e4tigkeit usw.).\nSie k\u00f6nnen verlangen, dass die Entsch\u00e4digung Ihren unterhalts- oder unterst\u00fctzungsberechtigten Angeh\u00f6rigen ausbezahlt wird.\nDie Adoptionsentsch\u00e4digung wird nachsch\u00fcssig ausgerichtet, nachdem der letzte Tag des Adoptionsurlaubs bezogen wurde oder die einj\u00e4hrige Rahmenfrist abgelaufen ist.\nDie Adoptionsentsch\u00e4digung kann Ihnen auch im Ausland ausbezahlt werden.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Adoptionsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Bin ich w\u00e4hrend des Adoptionsurlaubes unfallversichert?", "answer": "\nJa\nWenn Sie als Arbeitnehmerin oder Arbeitnehmer eine Adoptionsentsch\u00e4digung beziehen, bleiben Sie w\u00e4hrend des Adoptionsurlaubs in der obligatorischen Unfallversicherung versichert.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Adoptionsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Bin ich w\u00e4hrend des Adoptionsurlaubs in der beruflichen Vorsorge versichert?", "answer": "\n\nAls Arbeitnehmerin oder Arbeitnehmer in einem g\u00fcltigen Arbeitsverh\u00e4ltnis wird der Versicherungsschutz der beruflichen Vorsorge auch w\u00e4hrend des Adoptionsurlaubs im gleichen Umfang weitergef\u00fchrt. Der bisherige koordinierte Lohn, auf dem die Beitr\u00e4ge erhoben werden, hat somit weiterhin G\u00fcltigkeit. Sie k\u00f6nnen als Arbeitnehmerin oder Arbeitnehmer aber die Herabsetzung des koordinierten Lohns verlangen.\nZu Fragen \u00fcber die H\u00f6he der BVG-Beitr\u00e4ge wenden Sie sich an Ihre Vorsorgeeinrichtung.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Adoptionsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wo erhalte ich weitere Informationen?", "answer": "\nDie AHV-Ausgleichskassen und ihre Zweigstellen geben gerne Auskunft.\nF\u00fcr detaillierte Ausk\u00fcnfte und Fragen k\u00f6nnen Sie sich an Ihre AHV-Ausgleichskasse oder deren Zweigstellen wenden, die Sie gerne und kompetent beraten:\nAnsprechpartner - AusgleichskassenWeitere Informationen finden Sie in folgenden Dokumenten und Links:\n\nH\u00e4ufig gestellte Fragen (FAQ)\nFamilienzulagengesetzgebung online\nArten und Ans\u00e4tze der Familienzulagen\n\n\n\n\n\n\r\n6.08 - Familienzulagen\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 17.02.2023 | PDF | 723 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n\n\n\r\n6.09 - Familienzulagen in der Landwirtschaft\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 698 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ"}, {"question": "Wer kann Familienzulagen beziehen?", "answer": "\n\nEs k\u00f6nnen Familienzulagen beziehen:\n\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer ausserhalb der Landwirtschaft: \r\n    Auf diese Personen ist das Bundesgesetz \u00fcber die Familienzulagen (FamZG) anwendbar.\nNichterwerbst\u00e4tige: \r\n    Das FamZG gibt auch den Nichterwerbst\u00e4tigen im Sinne der AHV mit bescheidenem Einkommen grunds\u00e4tzlich einen Anspruch auf Familienzulagen.\nPersonen, die in der Landwirtschaft t\u00e4tig sind: \r\n    Ihre Anspruch ist im Bundesgesetz \u00fcber die Familienzulagen in der Landwirtschaft (FLG) gesondert geregelt. Es gibt sowohl selbstst\u00e4ndigen Landwirten wie auch landwirtschaftlichen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern Anspruch auf Familienzulagen.\nSelbstst\u00e4ndigerwerbende ausserhalb der Landwirtschaft: \r\n    Seit 1. Januar 2013 sind alle Selbst\u00e4ndigerwerbenden in der Schweiz obligatorisch dem Familienzulagengesetz unterstellt. \n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ/Familienzulagen-ausserhalb-der-Landwirtschaft"}, {"question": "Wer ist erstanspruchsberechtigt?", "answer": "\n\nSeit 1. Januar 2013 sind alle Selbst\u00e4ndigerwerbenden obligatorisch dem Bundesgesetz \u00fcber die Familienzulagen unterstellt; sie sind beitragspflichtig und anspruchsberechtigt. Dies zieht insbesondere allf\u00e4lligen \u00c4nderungen in der (Erst-)Anspruchsberechtigung nach sich.\nF\u00fcr jedes Kind darf nur eine Zulage ausgerichtet werden. Erf\u00fcllen mehrere Personen die Voraussetzungen f\u00fcr den Bezug von Familienzulagen, richtet sich der Anspruch nach der folgenden Reihenfolge, die nicht nur zwischen Mutter und Vater, sondern auch f\u00fcr andere Berechtigte massgebend ist:\n\nDie erwerbst\u00e4tige Person.\nDie Person, welche die elterliche Sorge innehat oder bis zur M\u00fcndigkeit innehatte.\nBei gemeinsamer elterlicher Sorge oder wenn keine der berechtigten Personen die elterliche Sorge hat, ist in erster Linie anspruchsberechtigt, wer \u00fcberwiegend mit dem Kind zusammenlebt oder bis zu seiner M\u00fcndigkeit lebte; bei Trennung oder Scheidung hat deshalb in erster Linie Anspruch, wer das Kind bei sich betreut.\nLeben beide Eltern mit dem Kind zusammen, was bei verheirateten Eltern die Regel ist, so hat Vorrang, wer im Wohnsitzkanton des Kindes arbeitet.\nArbeiten beide oder arbeitet keiner der Elternteile im Wohnsitzkanton des Kindes, so bezieht die Familienzulagen, wer das h\u00f6here AHV-pflichtige Einkommen aus unselbst\u00e4ndiger Erwerbst\u00e4tigkeit hat. Bezieht keiner ein Einkommen aus unselbst\u00e4ndiger Erwerbst\u00e4tigkeit, so hat Vorrang, wer das h\u00f6here Einkommen aus selbst\u00e4ndiger Erwerbst\u00e4tigkeit bezieht.\n\nDie zweitanspruchsberechtigte Person hat Anspruch auf den entsprecheden Differenzbetrag, wenn die gesetzlichen Familienzulagen in ihrem Kanton h\u00f6her sind als im Kanton, in dem die Familienzulagen vorrangig ausgerichtet werden. F\u00fcr Nichterwerbst\u00e4tige besteht kein Anspruch auf Differenzzahlung.\nMit dem nachstehenden Berechnungstool kann f\u00fcr die meisten Konstellationen die Erst- und Zweitanspruchsberechtigung bestimmt werden. \u00c4nderungen in der Anspruchsberechtigung m\u00fcssen umgehend gemeldet werden. Im Zweifelsfall kontaktieren Sie bitte die zust\u00e4ndige Familienausgleichskasse.Berechnungstool: Erstanspruchsberechtigung FamilienzulagenBeispiele finden Sie in folgendem Merkblatt:\n\n\n\n\n\r\n6.08 - Familienzulagen\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 17.02.2023 | PDF | 723 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ/Familienzulagen-ausserhalb-der-Landwirtschaft"}, {"question": "Welche Voraussetzungen gelten?", "answer": "\nGrunds\u00e4tzlich haben alle Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sowie Selbst\u00e4ndigerwerbende Anspruch auf Familienzulagen. \nSonderf\u00e4lle:\n\nEs besteht auch bei Teilzeitarbeit Anspruch auf die vollen Familienzulagen, sofern der Lohn mindestens 612 Franken im Monat bzw. 7 350 Franken im Jahr betr\u00e4gt.\nBesch\u00e4ftigungen bei verschiedenen Arbeitgebern werden zusammengez\u00e4hlt. Zust\u00e4ndig f\u00fcr die Familienzulagen ist derjenige Arbeitgeber, der den h\u00f6chsten Lohn ausrichtet.\nDer Anspruch auf Familienzulagen entsteht und erlischt mit dem Lohnanspruch. Bei Arbeitsverhinderungen wie Krankheit oder Unfall werden die Familienzulagen auf jeden Fall w\u00e4hrend des Monats, in dem die Arbeitsverhinderung eintritt, und w\u00e4hrend der drei darauf folgenden Monate ausgerichtet. Sie werden auch w\u00e4hrend verschiedener Urlaube ausgerichtet, zum Beispiel w\u00e4hrend des Mutterschaftsurlaubs \u00a0ausgerichtet, l\u00e4ngstens jedoch w\u00e4hrend 16 Wochen, sowie w\u00e4hrend des Vaterschaftsurlaubs, l\u00e4ngstens jedoch w\u00e4hrend 2 Wochen.\n\nNichterwerbst\u00e4tige haben nur einen Anspruch, wenn ihr steuerbares Einkommen nach Bundesrecht 44 100 Franken im Jahr nicht \u00fcbersteigt und sie keine Erg\u00e4nzungsleistungen zur AHV/IV beziehen. Ausgeschlossen sind auch Personen, die eine ordentliche Altersrente beziehen oder deren Ehegatten eine ordentliche Altersrente beziehen oder selbstst\u00e4ndigerwerbend sind.Waadt hat die Einkommensgrenze auf 58 800 Franken angehoben, Genf, Jura und Tessin haben diese sogar aufgehoben. In allen \u00fcbrigen Kantonen gilt die Einkommensgrenze des FamZG.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ/Familienzulagen-ausserhalb-der-Landwirtschaft"}, {"question": "F\u00fcr welche Kinder besteht Anspruch auf Familienzulagen?", "answer": "\n\nIm Grundsatz besteht ein Anspruch auf Familienzulagen f\u00fcr alle Kinder, f\u00fcr welche die Bez\u00fcgerin oder der Bez\u00fcger von Familienzulagen aufkommt:\n\neigene Kinder, und zwar unabh\u00e4ngig davon, ob die Eltern verheiratet sind oder nicht oder ob es sich um adoptierte Kinder handelt;\nStiefkinder, die \u00fcberwiegend im Haushalt des Stiefelternteils leben oder bis zur M\u00fcndigkeit lebten;\nPflegekinder, die unentgeltlich zur dauernden Pflege und Erziehung aufgenommen worden sind;\nGeschwister und Enkelkinder, f\u00fcr deren Unterhalt die bezugsberechtigte Person \u00fcberwiegend aufkommt.\n\r\nDie Familienzulagen wie auch die Differenzzahlungen m\u00fcssen zus\u00e4tzlich zu den Unterhaltsbeitr\u00e4gen an die Person, die f\u00fcr das Kind sorgt, weitergeleitet werden. Werden die Familienzulagen nicht f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse des Kindes verwendet, so k\u00f6nnen sie direkt an das Kind oder die sorgeberechtigte Person ausgerichtet werden.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ/Familienzulagen-ausserhalb-der-Landwirtschaft"}, {"question": "Wie hoch sind die Familienzulagen?", "answer": "\n\nDas FamZG sieht die folgenden Familienzulagen vor, welche die Kantone noch erh\u00f6hen k\u00f6nnen:\n\nEine Kinderzulage von mindestens 200 Franken pro Monat; sie wird ab dem Geburtsmonat des Kindes bis und mit dem Monat ausgerichtet, in dem der 16. Geburtstag des Kindes liegt; besteht bereits vor dem 16. Geburtstag Anspruch auf eine Ausbildungszulage, so wird diese anstelle der Kinderzulage ausgerichtet; ausserdem wird die Kinderzulage f\u00fcr Kinder zwischen 16 und 20 Jahren entrichtet, die aufgrund einer gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigung nicht in der Lage sind, eine Erwerbst\u00e4tigkeit auszu\u00fcben.\nEine Ausbildungszulage von mindestens 250 Franken pro Monat; sie wird ab dem Monat, in dem das Kind eine nachobligatorische Ausbildung beginnt, ausgerichtet, fr\u00fchestens jedoch f\u00fcr den Monat in dem der 15. Geburtstag des Kindes liegt; f\u00fcr Kinder, die das 16. Altersjahr vollendet haben und noch die obligatorische Schule besuchen, besteht ab dem Monat, der auf den 16. Geburtstag folgt, ebenfalls Anspruch auf Ausbildungszulagen; die Ausbildungszulage wird bis zum Abschluss der Ausbildung ausgerichtet, l\u00e4ngstens jedoch bis zum Ende des Monats, in dem das Kind das 25. Altersjahr vollendet.\n\nDie Kantone k\u00f6nnen ausserdem Geburts- und Adoptionszulagen einf\u00fchren.\nEs gelten folgende kantonalen Ans\u00e4tze f\u00fcr die Familienzulagen:\n\n\n\n\n\r\nArten und Ans\u00e4tze der Zulagen nach kantonalen Gesetzen\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 15.12.2021 | PDF | 533 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2022 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ/Familienzulagen-ausserhalb-der-Landwirtschaft"}, {"question": "Wie k\u00f6nnen Familienzulagen beantragt werden?", "answer": "\n\nWer Familienzulagen beansprucht, muss diese mit einem daf\u00fcr vorgesehenen Fragebogen beantragen.  Dabei m\u00fcssen alle n\u00f6tigen Angaben gemacht und die notwendigen Belege beigelegt werden.\n\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer stellen den Antrag bei ihrem Arbeitgeber. Die Familienausgleichskassen k\u00f6nnen Ausnahmen vorsehen. In der Regel zahlen die Arbeitgeber die Familienzulagen zusammen mit dem Lohn aus. Die Familienausgleichskassen verrechnen ihrerseits die ausbezahlten Familienzulagen mit den geschuldeten Beitr\u00e4gen.\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer nicht beitragspflichtiger Arbeitgeber sowie Selbst\u00e4ndigerwerbende stellen den Antrag bei der Familienausgleichskasse, der sie angeschlossen sind. Sie erhalten die Familienzulagen direkt ausbezahlt.\nNichterwerbst\u00e4tige stellen den Antrag in der Regel bei der kantonalen AHV-Ausgleichskasse ihres Wohnsitzkantons. Sie erhalten die Familienzulagen direkt ausbezahlt.\n\r\nDer Anspruch auf Familienzulagen kann r\u00fcckwirkend geltend gemacht werden, doch ist er auf f\u00fcnf Jahre vor der Anmeldung beschr\u00e4nkt. Diese Frist gilt f\u00fcr alle seit dem 1. Januar 2009 entstandenen Anspr\u00fcche. F\u00fcr fr\u00fchere Anspr\u00fcche nach kantonalem Recht sind ausschliesslich die in den damals g\u00fcltigen kantonalen Gesetzen festgelegten Fristen massgebend.\n\n\u00c4nderungen der pers\u00f6nlichen, finanziellen und beruflichen Verh\u00e4ltnisse, die den Anspruch auf Familienzulagen und dessen H\u00f6he beeinflussen, m\u00fcssen dem Arbeitgeber bzw. der zust\u00e4ndigen Familienausgleichskasse unaufgefordert gemeldet werden. Das betrifft auch solche, die zu einer \u00c4nderung in der Erstanspruchsberechtigung f\u00fchren. Das sind beispielsweise:\n\nGeburt oder Tod eines Kindes sowie Wegzug des Kindes aus der Schweiz;\nBeginn, Abbruch oder Beendigung der Ausbildung eines Kindes;\nTrennung oder Scheidung sowie \u00c4nderungen bei der elterlichen Sorge;\nAufnahme einer Erwerbst\u00e4tigkeit durch den anderen Elternteil sowie Wechsel des Kantons, in dem der andere Elternteil erwerbst\u00e4tig ist oder in dem das Kind wohnt;\nbeim Bezug von Familienzulagen f\u00fcr Nichterwerbst\u00e4tige \u00c4nderung der Einkommensverh\u00e4ltnisse und Beginn eines Anspruchs auf Grund einer Erwerbst\u00e4tigkeit.\n\r\nUngerechtfertigter Leistungsbezug und die Verletzung von Meldepflichten sind strafbar. Zu Unrecht bezogene Familienzulagen m\u00fcssen zur\u00fcckerstattet werden.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ/Familienzulagen-ausserhalb-der-Landwirtschaft"}, {"question": "Werden Familienzulagen ins Ausland ausgerichtet?", "answer": "\n\nFamilienzulagen werden f\u00fcr Kinder im Ausland nur dann ausgerichtet, wenn die Schweiz aufgrund eines Abkommens \u00fcber Soziale Sicherheit dazu verpflichtet ist:\n\nAn Staatsangeh\u00f6rige von EU- bzw. EFTA-L\u00e4ndern werden die Famili\u00adenzulagen f\u00fcr Kinder, die in L\u00e4ndern der EU, bzw. der EFTA wohnen, ungek\u00fcrzt ausgerichtet.\u00a0\nDas neue Abkommen mit dem Vereinigten K\u00f6nigreich, das seit dem 1. November 2021 in Kraft ist, erstreckt sich nicht auf Famili\u00adenleistungen; diese k\u00f6nnen daher grunds\u00e4tzlich nicht f\u00fcr im Vereinigten K\u00f6nigreich lebende Kinder ausbezahlt werden, ausser es handelt sich um eine Situation, die unter das Abkommen \u00fcber die Rechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00e4llt. F\u00fcr weitere Informationen konsultieren Sie bitte die Website des Bun\u00addesamtes f\u00fcr Sozialversicherungen (BSV): www.bsv.admin.ch > Sozial\u00adversicherungen > Internationale Sozialversicherung > Austritt des Ver\u00adeinigten K\u00f6nigreichs aus der EU (Brexit).\n\nGeburts- und Adoptionszulagen werden jedoch nicht exportiert.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ/Familienzulagen-ausserhalb-der-Landwirtschaft"}, {"question": "Wie erfolgt die Unterstellung an eine Familienausgleichskasse?", "answer": "\n\nEs gibt in jedem Kanton eine Familienausgleichskasse, die von der kantonalen AHV-Ausgleichskasse gef\u00fchrt wird; alle \u00fcbrigen AHV-Ausgleichskassen k\u00f6nnen in allen Kantonen Familienausgleichskassen f\u00fcr die ihnen angeschlossenen Arbeitgeber f\u00fchren, m\u00fcssen es aber nicht. Es gibt auch weitere von den Kantonen anerkannte berufliche und zwischenberufliche Familienausgleichskassen.  Arbeitgeber: Die Arbeitgeber m\u00fcssen sich in jedem Kanton, in dem sie ihren Gesch\u00e4ftssitz haben oder Zweigniederlassungen betreiben und Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer besch\u00e4ftigen, einer dort t\u00e4tigen Familienausgleichskasse anschliessen. Diese Verpflichtung besteht auch dann, wenn sie nur Personal ohne Kinder besch\u00e4ftigen. Zweigniederlassungen sind dem Kanton unterstellt, in dem sie sich befinden, und nicht dem Kanton des Hauptsitzes. Die Kantone k\u00f6nnen aber von diesem Grundsatz abweichende Vereinbarungen treffen.  Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer: Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer nicht beitragspflichtiger Arbeitgeber unterstehen der Familienzulagenordnung des Kantons, in dem sie f\u00fcr die AHV erfasst sind. Sie m\u00fcssen sich dort einer Familienausgleichskasse anschliessen, dies auch dann, wenn sie keine Familienzulagen beziehen.  Selbst\u00e4ndigerwerbende: Die Selbst\u00e4ndigerwerbenden m\u00fcssen sich im Kanton ihres Gesch\u00e4ftssitzes zwingend einer Familienausgleichskasse anschliessen.  Nichterwerbst\u00e4tige: Nichterwerbst\u00e4tige werden in der Regel von der kantonalen AHV-Ausgleichskasse ihres Wohnsitzkantons erfasst.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ/Familienzulagen-ausserhalb-der-Landwirtschaft"}, {"question": "Wie werden die Familienzulagen finanziert?", "answer": "\n\r\n                Arbeitgeber:\r\nDie Arbeitgeber finanzieren die Familienzulagen, indem sie auf den von ihnen ausgerichteten AHV-pflichtigen L\u00f6hnen Beitr\u00e4ge an die FAK entrichten. Die H\u00f6he der Beitr\u00e4ge ist je nach Kanton und Familienausgleichskasse unterschiedlich. Im Kanton Wallis m\u00fcssen sich die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer an der Finanzierung beteiligen.\n\r\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer:\r\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer nicht beitragspflichtiger Arbeitgeber zahlen auf ihrem AHV-pflichtigen Lohn die Beitr\u00e4ge selber. Der Beitragssatz entspricht grunds\u00e4tzlich demjenigen f\u00fcr die Arbeitgeber.\n\r\nSelbst\u00e4ndigerwerbende:\r\nDie Selbst\u00e4ndigerwerbenden finanzieren die Familienzulagen, indem sie auf ihrem AHV-pflichtigen Einkommen Beitr\u00e4ge an die Familienausgleichskasse entrichten. Die Beitr\u00e4ge werden nur auf dem Teil des Einkommens erhoben, der 148'200 Franken im Jahr nicht \u00fcbersteigt. Der Beitragssatz ist je nach Kanton und Familienausgleichskasse unterschiedlich.\n\r\nNichterwerbst\u00e4tige:\r\nF\u00fcr Nichterwerbst\u00e4tige sieht das FamZG keine Beitragspflicht vor. Die Kantone k\u00f6nnen aber unter bestimmten Voraussetzungen eine Beitragspflicht einf\u00fchren; dies ist in den Kantonen AR, GL, SO, TG und TI der Fall.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ/Familienzulagen-ausserhalb-der-Landwirtschaft"}, {"question": "Wer kann Familienzulagen nach dem FLG beziehen?", "answer": "\n\n1. Hauptberuflich selbst\u00e4ndige Landwirtinnen und LandwirteAls hauptberuflich t\u00e4tig gelten Landwirtinnen und Landwirte, die im Verlaufe des Jahres vorwiegend in ihrem landwirtschaftlichen Betrieb t\u00e4tig sind und den \u00fcberwiegenden Teil des Lebensunterhalts ihrer Familie aus dieser T\u00e4tigkeit bestreiten. Die landwirtschaftliche T\u00e4tigkeit muss somit die wesentliche wirtschaftliche Grundlage f\u00fcr den Lebensunterhalt bilden. Als selbstst\u00e4ndige Landwirte gelten auch Familienangeh\u00f6rige, die im Betrieb mitarbeiten.2. Nebenberuflich selbstst\u00e4ndige Landwirtinnen und LandwirteAls nebenberuflich t\u00e4tig gelten Landwirtinnen und Landwirte, die ein j\u00e4hrliches Betriebseinkommen von mindestens 2 000 Franken erzielen oder eine landwirtschaftliche T\u00e4tigkeit aus\u00fcben, die der Haltung einer Grossvieheinheit entspricht.3. \u00c4lplerinnen und \u00c4lpler\u00c4lplerinnen und \u00c4lpler, die w\u00e4hrend mindestens zwei Monaten ununterbrochen eine Alp in selbstst\u00e4ndiger Stellung bewirtschaften, haben f\u00fcr diese Zeit ebenfalls Anspruch auf Kinder- und Ausbildungszulagen.4. Hauptberufliche BerufsfischerHauptberufliche Berufsfischer haben ebenfalls Anspruch auf Kinder- und Ausbildungszulagen nach dem FLG.5. Landwirtschaftliche Arbeitnehmende\nLandwirtschaftliche Arbeitnehmende haben Anspruch auf volle Familienzulagen, wenn ihr Einkommen mindestens 612 Franken pro Monat oder 7 350 Franken pro Jahr betr\u00e4gt.\u00a0\nSie haben aber nur Anspruch auf Haushaltungszulagen, wenn\n\nsie mit ihren Ehegatten oder Kindern einen gemeinsamen Haushalt f\u00fchren, oder\nsie in Hausgemeinschaft mit dem Arbeitgebenden leben und ihre Ehegatten oder Kinder einen eigenen Haushalt f\u00fchren, f\u00fcr deren Kosten sie aufkommen m\u00fcssen, oder\nsie mit ihren Ehegatten oder Kindern in Hausgemeinschaft mit dem Arbeitgebenden leben.\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ/Familienzulagen-in-der-Landwirtschaft"}, {"question": "Und wenn noch einer ausserlandwirtschaftlichen T\u00e4tigkeit nachgegangen wird?", "answer": "\n\nHauptberuf:Hauptberuflich selbstst\u00e4ndige Landwirte und landwirtschaftliche Arbeitnehmende, welche daneben noch eine ausserlandwirtschaftliche T\u00e4tigkeit aus\u00fcben, erhalten die Zulagen prim\u00e4r aufgrund dieser ausserlandwirtschaftlichen T\u00e4tigkeit.Nebenberuf:Nebenberufliche Landwirte und \u00c4lpler beziehen die Zulagen ebenfalls in erster Linie aufgrund der ausserlandwirtschaftlichen T\u00e4tigkeit. Ein Anspruch ist zudem nur f\u00fcr die Zeit der landwirtschaftlichen T\u00e4tigkeit gegeben.Erstreckt sich das ausserlandwirtschaftliche Arbeitsverh\u00e4ltnis eines hauptberuflich selbstst\u00e4ndigen Landwirts oder eines landwirtschaftlichen Arbeitnehmenden auf bestimmte Monate (z. B. T\u00e4tigkeit im Tourismus w\u00e4hrend der Winterzeit), so besteht f\u00fcr diese Zeit Anspruch nach der entsprechenden kantonalen Regelung. Liegt der kantonale Ansatz unter demjenigen des FLG, besteht f\u00fcr die Zeit der Nebenerwerbst\u00e4tigkeit Anspruch auf Differenzzahlungen zum Ansatz nach dem FLG. F\u00fcr die restlichen Monate besteht ein Anspruch nach dem FLG.Ist der hauptberufliche Landwirt oder der landwirtschaftliche Arbeitnehmende \u00fcber das ganze Jahr in Teilzeit noch ausserhalb der Landwirtschaft erwerbst\u00e4tig und erzielt er dadurch ein j\u00e4hrliches Erwerbseinkommen von mindestens 7 170 Franken, besteht Anspruch auf die vollen Zulagen in der H\u00f6he der entsprechenden kantonalen Zulagenregelung. Sofern diese tiefer liegen als die Ans\u00e4tze nach dem FLG (Betrieb im Berggebiet), besteht Anspruch auf die Differenzzulage.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ/Familienzulagen-in-der-Landwirtschaft"}, {"question": "F\u00fcr welche Kinder besteht Anspruch auf Familienzulagen nach dem FLG?", "answer": "\n\nIm Grundsatz besteht ein Anspruch auf Familienzulagen f\u00fcr alle Kinder, f\u00fcr welche die Bez\u00fcgerin oder der Bez\u00fcger von Familienzulagen aufkommt:\n\neigene Kinder, und zwar unabh\u00e4ngig davon, ob die Eltern verheiratet sind oder nicht oder ob es sich um adoptierte Kinder handelt;\nStiefkinder, die \u00fcberwiegend im Haushalt des Stiefelternteils leben oder bis zur M\u00fcndigkeit lebten;\nPflegekinder, die unentgeltlich zur dauernden Pflege und Erziehung aufgenommen worden sind;\nGeschwister und Enkelkinder, f\u00fcr deren Unterhalt die bezugsberechtigte Person \u00fcberwiegend aufkommt.\n\nF\u00fcr jedes Kind darf nur eine Zulage ausgerichtet werden. Erf\u00fcllen mehrere Personen die Voraussetzungen f\u00fcr den Bezug von Familienzulagen, richtet sich der Anspruch nach der folgenden Rangordnung, die nicht nur zwischen Mutter und Vater, sondern auch f\u00fcr andere Berechtigte massgebend ist:\n\nDie erwerbst\u00e4tige Person.\nDie Person, welche die elterliche Sorge innehat oder bis zur M\u00fcndigkeit innehatte.\nBei gemeinsamer elterlicher Sorge oder wenn keine der berechtigten Personen die elterliche Sorge hat, ist in erster Linie anspruchsberechtigt, wer \u00fcberwiegend mit dem Kind zusammenlebt oder bis zu seiner M\u00fcndigkeit lebte; bei Trennung oder Scheidung hat deshalb in erster Linie Anspruch, wer das Kind bei sich betreut.\nLeben beide Eltern mit dem Kind zusammen, was bei verheirateten Eltern die Regel ist, so hat Vorrang, wer im Wohnsitzkanton des Kindes arbeitet.\nArbeiten beide oder arbeitet keiner der Elternteile im Wohnsitzkanton des Kindes, so bezieht die Familienzulagen, wer das h\u00f6here AHV-pflichtige Einkommen hat.\n\nHandelt es sich beim Anspruch der zweitanspruchsberechtigten Person um einen solchen nach dem FLG, besteht Anspruch auf den Differenzbetrag, sofern der f\u00fcr die erstanspruchsberechtigte Person geltende kantonale Ansatz tiefer liegt als derjenige nach dem FLG. Ebenfalls Anspruch auf den Differenzbetrag besteht dann, wenn der Erstanspruch beim FLG liegt und der f\u00fcr die zweitanspruchsberechtigte Person geltende kantonale Ansatz h\u00f6her liegt.  Die Familienzulagen wie auch die Differenzzahlungen m\u00fcssen zus\u00e4tzlich zu den Unterhaltsbeitr\u00e4gen an die Person, die f\u00fcr das Kind sorgt, weitergeleitet werden. Werden die Familienzulagen nicht f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse des Kindes verwendet, so k\u00f6nnen sie direkt an das Kind oder die sorgeberechtigte Person ausgerichtet werden.Beispiele finden Sie in folgendem Merkblatt:\n\n\n\n\n\r\n6.09 - Familienzulagen in der Landwirtschaft\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 698 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ/Familienzulagen-in-der-Landwirtschaft"}, {"question": "Wie hoch sind die Familienzulagen?", "answer": "\n\nDas FLG sieht die folgenden Familienzulagen vor:\n\nEine Kinderzulage von 200 Franken pro Monat im Talgebiet und von 220 Franken pro Monat im Berggebiet; sie wird ab dem Geburtsmonat des Kindes bis und mit dem Monat ausgerichtet, in dem der 16. Geburtstag des Kindes liegt; besteht bereits vor dem 16. Geburtstag Anspruch auf eine Ausbildungszulage, so wird diese anstelle der Kinderzulage ausgerichtet; ausserdem wird die Kinderzulage f\u00fcr Kinder zwischen 16 und 20 Jahren entrichtet, die aufgrund einer gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigung nicht in der Lage sind, eine Erwerbst\u00e4tigkeit auszu\u00fcben.\nEine Ausbildungszulage von 250 Franken pro Monat im Talgebiet und von 270 Franken pro Monat im Berggebiet; sie wird ab dem Monat, in dem das Kind eine nachobligatorische Ausbildung beginnt, ausgerichtet, fr\u00fchestens jedoch f\u00fcr den Monat in dem der 15. Geburtstag des Kindes liegt; f\u00fcr Kinder, die das 16. Altersjahr vollendet haben und noch die obligatorische Schule besuchen, besteht ab dem Monat, der auf den 16. Geburtstag folgt, ebenfalls Anspruch auf Ausbildungszulagen; die Ausbildungszulage wird bis zum Abschluss der Ausbildung ausgerichtet, l\u00e4ngstens jedoch bis zum Ende des Monats, in dem das Kind das 25. Altersjahr vollendet.\nEine Haushaltungszulage f\u00fcr landwirtschaftliche Arbeitnehmende von 100 Franken pro Monat.\nEinzelne Kantone richten zus\u00e4tzlich zu diesen Zulagen weitere Zulagen aus.\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ/Familienzulagen-in-der-Landwirtschaft"}, {"question": "Wie k\u00f6nnen Familienzulagen nach dem FLG beantragt werden?", "answer": "\n\nWer Familienzulagen beansprucht, muss diesen Anspruch mit einem daf\u00fcr vorgesehenen Fragebogen bei der zust\u00e4ndigen AHV-Gemeindezweigstelle am Wohnsitz anmelden. Wenn der Arbeitgebende gewechselt oder die Arbeit f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit unterbrochen wird (z. B. durch saisonbedingte Alphirtt\u00e4tigkeit), ist jeweils ein neuer Fragebogen einzureichen. Nachdem die kantonale AHV-Ausgleichskasse den Fragebogen \u00fcberpr\u00fcft hat, erl\u00e4sst sie eine einsprachef\u00e4hige Verf\u00fcgung \u00fcber den Anspruch auf Zulagen.\nDie Auszahlung der Familienzulagen erfolgt in der Regel\n\nviertelj\u00e4hrlich an hauptberufliche Landwirtinnen und Landwirte sowie an Berufsfischer;\nj\u00e4hrlich an nebenberufliche Landwirtinnen und Landwirte sowie an \u00c4lplerinnen und \u00c4lpler;\nmonatlich an landwirtschaftliche Arbeitnehmende durch den Arbeitgebenden.\n\nEin r\u00fcckwirkender Anspruch auf die Auszahlung von Familienzulagen kann geltend gemacht werden, doch ist er auf f\u00fcnf Jahre vor der Anmeldung beschr\u00e4nkt.  \u00c4nderungen der pers\u00f6nlichen, finanziellen und beruflichen Verh\u00e4ltnisse m\u00fcssen der zust\u00e4ndigen AHV-Ausgleichskasse oder AHV-Gemeindezweigstelle unaufgefordert gemeldet werden. Das betrifft auch solche, die zu einer \u00c4nderung in der Erstanspruchsberechtigung f\u00fchren. Dies sind beispielsweise:\n\nGeburt oder Tod eines Kindes, Wegzug eines Kindes aus der Schweiz;\nBeginn, Abbruch oder Beendigung einer Ausbildung;\nTrennung oder Scheidung sowie \u00c4nderungen bei der elterlichen Sorge;\nAufnahme oder Aufgabe der eigenen Erwerbst\u00e4tigkeit oder derjenigen des anderen Elternteils sowie Wechsel des Kantons, in dem der andere Elternteil erwerbst\u00e4tig ist oder in dem das Kind wohnt;\n\u00dcbernahme des elterlichen Betriebes auf eigene Rechnung, \u00c4nderungen im Tierbestand;\nAnspruchsberechtigung auf AHV- oder IV-Rente.\n\nUngerechtfertigter Leistungsbezug und die Verletzung von Meldepflichten sind strafbar. Zu Unrecht bezogene Familienzulagen m\u00fcssen zur\u00fcckerstattet werden.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ/Familienzulagen-in-der-Landwirtschaft"}, {"question": "Werden Familienzulagen nach dem FLG ins Ausland ausgerichtet?", "answer": "\n\nFamilienzulagen werden f\u00fcr Kinder im Ausland nur dann ausgerichtet, wenn die Schweiz aufgrund eines Abkommens \u00fcber Soziale Sicherheit dazu verpflichtet ist:\n\nAn Staatsangeh\u00f6rige von EU- bzw. EFTA-L\u00e4ndern werden Kinder-, Ausbildungs- und Haushaltungszulagen nach dem FLG ausgerich\u00adtet, wenn die Kinder in L\u00e4ndern der EU- bzw. der EFTA wohnen. An Staatsangeh\u00f6rige von Belgien, Frankreich, Italien, Kroatien, Portugal, Slowenien und Spanien werden die Kinder- und Ausbildungszulagen weltweit exportiert.\nAn Staatsangeh\u00f6rige von Bosnien-Herzegowina, Montenegro, Nordmazedonien, San Marino und der T\u00fcrkei werden die Kinder- und Aus\u00adbildungszulagen weltweit exportiert.\nDas neue Abkommen mit dem Vereinigten K\u00f6nigreich, das seit dem 1. November 2021 in Kraft ist, erstreckt sich nicht auf Famili\u00adenleistungen; diese k\u00f6nnen daher grunds\u00e4tzlich nicht f\u00fcr im Vereinigten K\u00f6nigreich lebende Kinder ausbezahlt werden, ausser es handelt sich um eine Situation, die unter das Abkommen \u00fcber die Rechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00e4llt. F\u00fcr weitere Informationen konsultieren Sie bitte die Website des Bun\u00addesamtes f\u00fcr Sozialversicherungen (BSV): www.bsv.admin.ch > Sozial\u00adversicherungen > Internationale Sozialversicherung > Austritt des Ver\u00adeinigten K\u00f6nigreichs aus der EU (Brexit).\n\nBei den Kindern oder Jugendlichen, die die Schweiz zu Ausbildungszwe\u00adcken verlassen, wird davon ausgegangen, dass sie ihren Wohnsitz f\u00fcr l\u00e4ngstens f\u00fcnf Jahre in der Schweiz behalten. In diesem Fall besteht f\u00fcr sie weiterhin ein Anspruch auf Familienzulagen.\u00ad\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ/Familienzulagen-in-der-Landwirtschaft"}, {"question": "Wie werden die Familienzulagen nach dem FLG finanziert?", "answer": "\n\r\n                Familienzulagen an landwirtschaftliche Arbeitnehmende werden teilweise von den Arbeitgebenden finanziert. Dabei bezahlen diese jeweils 2 % aller Bar- und Naturall\u00f6hne, die in ihrem Betrieb ausgerichtet werden und der AHV-Beitragspflicht unterliegen, an die kantonale AHV-Ausgleichskasse.\n\r\nDen Restbetrag sowie den Aufwand f\u00fcr die Kinderzulagen an Landwirtinnen und Landwirte decken zu zwei Dritteln der Bund und zu einem Drittel die Kantone.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ/Familienzulagen-in-der-Landwirtschaft"}, {"question": "Sind Sie Arbeitgeber/in?", "answer": "\nBesch\u00e4ftigung ausserhalb der Schweiz in einem EU- oder EFTA-Staat.\nWenn Sie Arbeitnehmende dauerhaft in einem anderen Land als der Schweiz besch\u00e4ftigen, sind sie nicht mehr in der schweizerischen Sozialversicherung versichert, sondern ab diesem Zeitpunkt im Besch\u00e4ftigungsland.  Sind Ihre Arbeitnehmenden f\u00fcr Sie befristet ausserhalb der Schweiz t\u00e4tig, bleiben sie in der Regel in der Schweiz versichert. In diesem Fall spricht man von einer Entsendung.  Arbeitnehmende bleiben in der Schweiz versichert, wenn:\n\nsie bei Ihnen weiterhin in einem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis stehen;\nSie weiterhin den Arbeitslohn zahlen sowie die f\u00e4lligen Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge in der Schweiz einzahlen;\u00a0\nsie die Staatsangeh\u00f6rigkeit eines Mitgliedstaats der EU/EFTA oder der Schweiz besitzen und in einem EU- oder EFTA-Staat arbeiten.\n\nDetails zur Sozialversicherungsunterstellung finden Sie hier:\n\nMerkblatt Entsendung EU\nMerkblatt Entsendung EFTA\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Internationales/EU-EFTA"}, {"question": "Sind Sie Arbeitnehmer/in?", "answer": "\nBesch\u00e4ftigung ausserhalb der Schweiz in einem EU- oder EFTA-Staat .\nWenn Sie dauerhaft ausserhalb der Schweiz arbeiten, sind Sie nicht mehr in der Schweiz sozialversichert, sondern ab Beginn Ihrer Erwerbst\u00e4tigkeit im Besch\u00e4ftigungsland.  Wenn Sie f\u00fcr eine Schweizer Arbeitgeberin oder einen Schweizer Arbeitgeber befristet in einem anderen Land t\u00e4tig sind, bleiben Sie jedoch in der Schweiz versichert. Man spricht dann von einer Entsendung. Sie bleiben in der Schweiz versichert, wenn\n\nSie bei einer Schweizer Arbeitgeberin, einem Schweizer Arbeitgeber angestellt sind;\nIhr/e Arbeitgeber/in weiterhin Ihren Lohn zahlt;\u00a0\nIhr/e Arbeitgeber/in von Ihrem Lohn Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge einbeh\u00e4lt;\u00a0\nSie die Staatsangeh\u00f6rigkeit eines Mitgliedstaats der EU/EFTA oder der Schweiz besitzen und in einem EU- oder EFTA-Staat arbeiten.\n\nDetails zur Sozialversicherungsunterstellung finden Sie hier:\n\nMerkblatt Entsendung EU\nMerkblatt Entsendung EFTA\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Internationales/EU-EFTA"}, {"question": "Sind Sie selbst\u00e4ndigerwerbend?", "answer": "\nAls Selbst\u00e4ndigerwerbende in einem EU- oder EFTA-Staat\nWenn Sie eine selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit ausserhalb der Schweiz aus\u00fcben, sind Sie nicht mehr in der schweizerischen Sozialversicherung versichert, sondern in dem Land, in dem Sie arbeiten. Wenn Sie in verschiedenen L\u00e4ndern der EU oder der EFTA bzw. in der Schweiz als Selbst\u00e4ndigerwerbende t\u00e4tig sind, gelten unterschiedliche Bestimmungen f\u00fcr die Sozialversicherungsunterstellung. Erkundigen Sie sich im betreffenden Land, wof\u00fcr Sie genau sozialversichert sind.  Nehmen Sie nur eine befristete T\u00e4tigkeit ausserhalb der Schweiz auf, bleiben Sie in der Schweiz versichert. Man spricht dann von einer Entsendung. Sie bleiben in der Schweiz versichert, wenn Sie:\n\nin der Schweiz als Selbst\u00e4ndige/r erwerbst\u00e4tig sind;\ndie f\u00e4lligen Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge an die zust\u00e4ndige Ausgleichskasse entrichten und\nin einem EU- oder EFTA-Mitgliedstaat arbeiten.\n\nDetails zur Sozialversicherungsunterstellung finden Sie hier: \n\nMerkblatt Entsendung EU\nMerkblatt Entsendung EFTA\n\n\n\n\n\n\r\n2.02 - Beitr\u00e4ge der Selbst\u00e4ndigerwerbenden an die AHV, die IV und die EO\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 642 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n\n\n\r\n2.09 - Selbst\u00e4ndigerwerbende in der schweizerischen Sozialversicherung\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 672 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Internationales/EU-EFTA"}, {"question": "Sind Sie K\u00fcnstler/in oder Musiker/in?", "answer": "\nAuftritt ausserhalb der Schweiz in einem EU- oder EFTA-Staat.\nAls K\u00fcnstler/in oder Musiker/in treten Sie auch ausserhalb der Schweiz auf. Wenn Sie in der Schweiz wohnen, sind Sie w\u00e4hrend Ihres Auftritts im Ausland weiterhin in der Schweiz sozialversichert (z. B. AHV, ALV, Krankenversicherung), sofern Sie\n\u00a0\n\nf\u00fcr einen schweizerischen Arbeitgeber arbeiten, der die Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge an die zust\u00e4ndige Ausgleichskasse zahlt, oder\nals Selbstst\u00e4ndigerwerbende auftreten und die Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge selbst an die zust\u00e4ndige AHV-Ausgleichskasse entrichten und\u00a0\ndie Staatsb\u00fcrgerschaft eines Landes der EU/EFTA oder der Schweiz haben.\n\nDoppelte Beitragszahlung vermeiden\nDie Auftraggebenden verlangen oft einen Nachweis f\u00fcr Ihre Versicherung in der Schweiz. Daf\u00fcr k\u00f6nnen Sie die Entsendungsbescheinigung (Formular A1) verwenden. Die Auftraggebenden d\u00fcrfen dann keine Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge von Ihrer Gage bzw. von Ihrem Honorar einbehalten, da Sie bereits in der Schweiz versichert sind. Ohne Entsendungsbescheinigung d\u00fcrfen Sie in einigen F\u00e4llen nicht ausserhalb der Schweiz auftreten.\n Direkte Information durch die Ausgleichskasse In folgenden F\u00e4llen kontaktieren Sie bitte direkt Ihre zust\u00e4ndige Ausgleichskasse:\n\nbei einem Auftritt in einem EU- oder EFTA-Staat, sofern Sie weder die schweizerische noch eine EU- oder EFTA-Staatsb\u00fcrgerschaft besitzen sowie\nbei einem Auftritt ausserhalb der EU oder der EFTA unabh\u00e4ngig von der Staatsangeh\u00f6rigkeit.\n\nIhre Ausgleichskasse informiert Sie, ob und unter welchen Voraussetzungen eine Weiterf\u00fchrung der schweizerischen Sozialversicherung im Ausland m\u00f6glich ist.\nDetails zur Sozialversicherungsunterstellung finden Sie hier:\n\nMerkblatt Entsendung EU\nMerkblatt Entsendung EFTA\n\n\n\n\n\n\r\n2.02 - Beitr\u00e4ge der Selbst\u00e4ndigerwerbenden an die AHV, die IV und die EO\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 642 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n\n\n\r\n2.04 - Beitr\u00e4ge an die AHV, die IV, die EO und die ALV auf geringf\u00fcgigen L\u00f6hnen\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 25.11.2022 | PDF | 605 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2022 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Internationales/EU-EFTA"}, {"question": "Was ist eine Entsendungsbescheinigung?", "answer": "\n\nA1 ist ein Formular f\u00fcr den Austausch mit EU- resp. EFTA-Staaten. Mit diesem Formular kann der Arbeitnehmer oder der Selbst\u00e4ndigerwerbende nachweisen, dass er dem Sozialversicherungssystem eines bestimmten EU- oder EFTA-Mitgliedstaates oder der Sozialversicherung in der Schweiz unterliegt. Alle L\u00e4nder der Europ\u00e4ischen Union, der EFTA-Staaten sowie die Schweiz verwenden das Formular A1 in der jeweiligen Landessprache bzw. in den jeweiligen Landessprachen.\n Bei einer grenz\u00fcberschreitenden Besch\u00e4ftigung oder selbst\u00e4ndigen Erwerbst\u00e4tigkeit wird von der zust\u00e4ndigen Ausgleichskasse das Formular A1 ausgestellt. Dieses Formular bescheinigt die Anwendung der schweizerischen Rechtsvorschriften bei Entsendungen und bei gleichzeitigen T\u00e4tigkeiten in mehreren Staaten. Es dient als Nachweis gegen\u00fcber den Sozialversicherungstr\u00e4gern der anderen beteiligten Staaten.\nWir empfehlen, den Antrag f\u00fcr eine Entsendungsbescheinigung und das entsprechende Formular (A1) rechtzeitig vor Aufnahme der Besch\u00e4ftigung oder selbst\u00e4ndigen Erwerbst\u00e4tigkeit im EU- oder EFTA-Ausland bei der zust\u00e4ndigen Ausgleichskasse einzureichen.  Nichterwerbst\u00e4tige Ehegatten, die eine entsandte Person ins Ausland begleiten, k\u00f6nnen auf Antrag der obligatorischen AHV beitreten. Die schriftliche Beitrittserkl\u00e4rung ist innerhalb von sechs Monaten ab Vorliegen der Voraussetzungen bei der f\u00fcr die Entsendung zust\u00e4ndigen Ausgleichskasse einzureichen.\n\n\n\n\n\r\nAntrag zur Weitergeltung des schweizerischen Sozialversicherungsrechts w\u00e4hrend einer vor\u00fcbergehenden T\u00e4tigkeit im Ausland\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.01.2017                                         \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\nA1 - Entsendung / Unterstellung \r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 13.06.2014                                         \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\nDie 10 h\u00e4ufigsten Fragen zum Formular A1\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 03.07.2019                                         \n\n\n\n\n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Internationales/EU-EFTA"}, {"question": "Was ist bei Entsendungsverl\u00e4ngerung?", "answer": "\n\nSie d\u00fcrfen Arbeitnehmende f\u00fcr l\u00e4ngstens 24 Monate in einen EU-Staat und l\u00e4ngstens 12 Monate in einen EFTA-Staat (Island, Norwegen, Liechtenstein) zusammenh\u00e4ngend entsenden. Befristete Entsendungen, deren Dauer von vornherein 24 Monate (EU), resp. 12 Monate (EFTA) \u00fcbersteigt, sind beim Bundesamt f\u00fcr Sozialversicherung (BSV) in Bern anzumelden. Das BSV pr\u00fcft dann im Einzelfall, ob mit Zustimmung des ausl\u00e4ndischen Sozialversicherungstr\u00e4gers eine Ausnahmevereinbarung erteilt werden kann.\n\n\n\n\n\r\nAntrag zur Weitergeltung des schweizerischen Sozialversicherungsrechts w\u00e4hrend einer vor\u00fcbergehenden T\u00e4tigkeit im Ausland\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.01.2017                                         \n\n\n\n\n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Internationales/EU-EFTA"}, {"question": "Mit welchen Staaten hat die Schweiz ein Sozialversicherungsabkommen abgeschlossen?", "answer": "\n\r\n                Die Schweiz hat mit zahlreichen Staaten Sozialversicherungsabkommen ausgehandelt, welche f\u00fcr die Koordination der Sozialversicherungen massgebend sind:\n\nMit allen anderen Staaten bestehen keine Sozialversicherungsabkommen.\n\n\n\n\n\r\n\u00dcbersicht der internationalen Sozialversicherungsabkommen\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 12.07.2022                                         \n\n\n\n\n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Internationales/Drittstaaten"}, {"question": "Was gilt f\u00fcr Besch\u00e4ftigte in Nichtvertragsstaaten?", "answer": "\n\r\n                Schweizerb\u00fcrgerinnen und -b\u00fcrger sowie Staatsangeh\u00f6rige eines Mitgliedstaates der EU oder der EFTA, welche die Schweiz verlassen, sind nicht mehr grunds\u00e4tzlich der obligatorischen Versicherung unterstellt. Unter gewissen Umst\u00e4nden k\u00f6nnen sie die obligatorische AHV/IV/EO und ALV weiterf\u00fchren:\r\n\nT\u00e4tigkeit f\u00fcr Arbeitgebende in der Schweiz\nF\u00fcnf aufeinander folgende Versicherungsjahre unmittelbar vor dem Einsatz im Ausland\nEinverst\u00e4ndnis der Arbeitgeberin oder des Arbeitgebers\n\r\nDie obligatorische AHV/IV/EO und ALV kann nur auf schriftliches Begehren weitergef\u00fchrt werden. Das Gesuch ist der Ausgleichskasse des Arbeitgebers innerhalb einer Frist von sechs Monaten ab dem Tag einzureichen, an welchem die Arbeitnehmenden die Voraussetzungen f\u00fcr die Weiterf\u00fchrung der AHV/IV/EO und ALV erf\u00fcllen (nach Beginn des Arbeitseinsatzes im Ausland). Nach Ablauf dieser Frist kann die Versicherung nicht mehr weitergef\u00fchrt werden. Die Ausgleichskasse pr\u00fcft, ob die Voraussetzungen zur Weiterf\u00fchrung der Versicherung gegeben sind und erteilt eine einsprachef\u00e4hige Verf\u00fcgung.\n\r\nIm Ausland wohnhafte, nichterwerbst\u00e4tige EhepartnerInnen oder eingetragene LebenspartnerInnen sind nicht versichert, soweit sie den Beitritt nicht pers\u00f6nlich erkl\u00e4ren. Der Beitritt ist sp\u00e4testens innert sechs Monaten ab Abreise ins Ausland bei der Ausgleichskasse des erwerbst\u00e4tigen Partners zu beantragen, damit die Versicherung l\u00fcckenlos weitergef\u00fchrt werden kann.\r\n\r\n                    \n\n\n\n\r\n10.01 - Arbeitnehmende im Ausland und ihre Angeh\u00f6rigen\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 777 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n\n\n\r\n10.02 - Freiwillige Alters-, Hinterlassenen- und Invalidenversicherung\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 780 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Internationales/Drittstaaten"}, {"question": "Haben Sie Fragen zur Alters- und Hinterlassenenversicherung (AHV)?", "answer": "\n \nMelden Sie sich bei Ihrer Ausgleichskasse.  Ihr Arbeitgeber kann Ihnen mitteilen, wo er die Beitr\u00e4ge einzahlt und Sie bei Ihrer Anfrage unterst\u00fctzen.  Wohnen Sie im Ausland?  Die Schweizerische Ausgleichskasse SAK ist Ihre Ansprechpartnerin. \n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Kontakte"}, {"question": "Haben Sie Fragen zur Invalidenversicherung (IV)?", "answer": "\n \nMelden Sie sich bei Ihrer kantonalen IV-Stelle.\n\r\nWohnen Sie im Ausland? \r\nDie IV-Stelle f\u00fcr Versicherte mit Wohnsitz im Ausland IVST ist Ihre Ansprechpartnerin.\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Kontakte"}, {"question": "Haben Sie Fragen zu den Erg\u00e4nzungsleistungen (EL)?", "answer": "\n\nMelden Sie sich bei Ihrer kantonalen Stelle f\u00fcr Erg\u00e4nzungsleistungen.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Kontakte"}, {"question": "Ben\u00f6tigen Sie einen Auszug aus Ihrem Individuellen Konto?", "answer": "\n\nBestellen Sie Ihren Kontoauszug bei einer beliebigen Ausgleichskasse. \n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Kontakte"}, {"question": "Ben\u00f6tigen Sie einen neuen Versicherungsausweis?", "answer": "\n\nBestellen Sie Ihren Versicherungsausweis mittels elektronischem Formular. \n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Kontakte"}, {"question": "Haben Sie Fragen zur Individuellen Pr\u00e4mienverbilligung (IPV)?", "answer": "\n\nMelden Sie sich bei Ihrer kantonalen Stelle zur Pr\u00e4mienverbilligung.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Kontakte"}, {"question": "Haben Sie eine neue Adresse?", "answer": "\nMelden Sie die Adress\u00e4nderung bei Ihrer Ausgleichskasse.\nSie finden die verschiedenen Ausgleichskassen \u00fcber die Navigation auf dieser Seite.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Kontakte"}, {"question": "Konferenz der kantonalen Ausgleichskassen ", "answer": "\n\r\n                Die Konferenz der kantonalen Ausgleichskassen ist als Verein organisiert. Mitglieder sind die 26 kantonalen AHV Ausgleichskassen, die Zentrale Ausgleichsstelle (ZAS), die Schweizerische Ausgleichskasse (SAK), die Eidgen\u00f6ssische Ausgleichskasse (EAK) und die AHV/IV/FAK-Anstalten des F\u00fcrstentums Liechtenstein.\n\r\nDie Konferenz f\u00f6rdert und unterst\u00fctzt eine pragmatische, kosteng\u00fcnstige und b\u00fcrgernahe Sozialversicherung mit Fokus auf der AHV.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Kontakte/Kantonale-Ausgleichskassen"}, {"question": "Schweizerische Vereinigung der Verbandsausgleichskassen", "answer": "\n\r\n                Die Verbandsausgleichskassen sind in der Schweizerischen Vereinigung der Verbandsausgleichskassen (VVAK) zusammengeschlossenen.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Kontakte/Verbandsausgleichskassen"}, {"question": "IV-Stellen-Konferenz", "answer": "\n\r\n                Die IV-Stellen-Konferenz ist der Dachverband der 26 IV-Stellen in den Kantonen, der IV-Stelle des Bundes f\u00fcr Versicherte im Ausland und der liechtensteinischen Invalidenversicherungsanstalt.\n\r\nDie IVSK vertritt die Interessen der IV-Stellen, beteiligt sich aktiv an der Weiterentwicklung der Invalidenversicherung und sorgt f\u00fcr eine einheitliche Rechtsanwendung durch Ausbildung und Erfahrungsaustausch.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Kontakte/IV-Stellen"}, {"question": "Haben Sie Fragen zur Alters- und Hinterlassenenversicherung (AHV)?", "answer": "\n \nMelden Sie sich bei Ihrer Ausgleichskasse.  Ihr Arbeitgeber kann Ihnen mitteilen, wo er die Beitr\u00e4ge einzahlt und Sie bei Ihrer Anfrage unterst\u00fctzen.  Wohnen Sie im Ausland?  Die Schweizerische Ausgleichskasse SAK ist Ihre Ansprechpartnerin. \n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Kontakte"}, {"question": "Haben Sie Fragen zur Invalidenversicherung (IV)?", "answer": "\n \nMelden Sie sich bei Ihrer kantonalen IV-Stelle.\n\r\nWohnen Sie im Ausland? \r\nDie IV-Stelle f\u00fcr Versicherte mit Wohnsitz im Ausland IVST ist Ihre Ansprechpartnerin.\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Kontakte"}, {"question": "Haben Sie Fragen zu den Erg\u00e4nzungsleistungen (EL)?", "answer": "\n\nMelden Sie sich bei Ihrer kantonalen Stelle f\u00fcr Erg\u00e4nzungsleistungen.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Kontakte"}, {"question": "Ben\u00f6tigen Sie einen Auszug aus Ihrem Individuellen Konto?", "answer": "\n\nBestellen Sie Ihren Kontoauszug bei einer beliebigen Ausgleichskasse. \n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Kontakte"}, {"question": "Ben\u00f6tigen Sie einen neuen Versicherungsausweis?", "answer": "\n\nBestellen Sie Ihren Versicherungsausweis mittels elektronischem Formular. \n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Kontakte"}, {"question": "Haben Sie Fragen zur Individuellen Pr\u00e4mienverbilligung (IPV)?", "answer": "\n\nMelden Sie sich bei Ihrer kantonalen Stelle zur Pr\u00e4mienverbilligung.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Kontakte"}, {"question": "Haben Sie eine neue Adresse?", "answer": "\nMelden Sie die Adress\u00e4nderung bei Ihrer Ausgleichskasse.\nSie finden die verschiedenen Ausgleichskassen \u00fcber die Navigation auf dieser Seite.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Kontakte"}, {"question": "Wo erhalte ich weitere Informationen?", "answer": "\nDie Ausgleichskassen geben gerne Auskunft. \nF\u00fcr detaillierte Ausk\u00fcnfte und Fragen k\u00f6nnen Sie sich an Ihre Ausgleichskasse wenden, die Sie gerne und kompetent ber\u00e4t: Ansprechpartner - AusgleichskassenWeitere Informationen finden Sie unter folgenden Links:\n\nMerkbl\u00e4tter\nFormulare\nRentenskala 44\nH\u00e4ufig gestellte Fragen (FAQ)\n\nDiese Texte vermitteln nur eine allgemeine \u00dcbersicht. F\u00fcr die Beurteilung von Einzelf\u00e4llen sind ausschliesslich die gesetzlichen Bestimmungen massgebend.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV"}, {"question": "Was geschieht nach Annahme der Reform zur Stabilisierung der AHV (AHV 21)?", "answer": "\nBis die \u00c4nderungen der Reform in Kraft treten, gilt weiterhin das bestehende Recht.\n\u00a0\nDie Reform zur Stabilisierung der AHV (AHV 21) wurde an der Volksabstimmung vom 25. September 2022 angenommen.\n\u00a0\nDie \u00c4nderungen, \u00fcber die am 25. September 2022 abgestimmt wurden, treten jedoch voraussichtlich erst am 1. Januar 2024 in Kraft.\u00a0 Bis dahin gilt weiterhin das bestehende Recht, unter anderem mit der Pensionierung der Frauen mit 64 Jahren.\n\u00a0\nWeitere Details und Information zum Inhalt der beiden angenommenen Vorlagen\n\nErh\u00f6hung der Einnahmen\nAnpassung der Leistungen der AHV\n\nfinden Sie auf den Webseiten des Bundes, beim Bundesamt f\u00fcr Sozialversicherungen BSV\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Abstimmung-zur-AHV-Reform-AHV-21"}, {"question": "Was ist die AHV?", "answer": "\nEine obligatorische Versicherung f\u00fcr alle.\nDie Alters- und Hinterlassenenversicherung AHV ist der bedeutendste Pfeiler der sozialen Vorsorge in der Schweiz. Die AHV soll den wegen Alter und Tod zur\u00fcckgehenden oder wegfallenden Arbeitsverdienst zumindest teilweise ersetzen: Mit den Altersrenten tr\u00e4gt sie dazu bei, den Versicherten im Alter den R\u00fcckzug aus dem Berufsleben zu erm\u00f6glichen und einen materiell gesicherten Ruhestand zu gew\u00e4hrleisten. Die Hinterlassenenrenten sollen verhindern, dass zum menschlichen Leid, das der Tod eines Elternteils oder des Ehegatten \u00fcber die Familie bringt, auch noch eine finanzielle Notlage hinzukommt.   Das Schweizer Sozialversicherungssystem basiert auf dem so genannten Drei-S\u00e4ulen-Prinzip: Die AHV und die Invalidenversicherung (IV) bilden in Verbindung mit den Erg\u00e4nzungsleistungen (EL) die erste S\u00e4ule. Sie soll den Existenzbedarf decken und ist obligatorisch. Die ebenfalls obligatorische berufliche Vorsorge (Pensionskasse) bildet die zweite S\u00e4ule, und die freiwillige Selbstvorsorge, das Sparen, stellt die dritte S\u00e4ule dar.  Die Entstehung der AHV geht auf das Jahr 1925 zur\u00fcck, als das Stimmvolk einem Verfassungsartikel zur Schaffung einer Alters- und Hinterlassenenversicherung zustimmte: Am 1. Januar 1948 schliesslich trat die AHV in Kraft; die ersten Renten wurden ausbezahlt.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Allgemeines"}, {"question": "Welcher Grundgedanke steht hinter der AHV?", "answer": "\nSolidarit\u00e4t.\r\n                Die AHV basiert in erster Linie auf der Solidarit\u00e4t zwischen den Generationen: Die laufenden Renten werden durch die so genannte aktive Bev\u00f6lkerung finanziert. Dies im Vertrauen darauf, dass sp\u00e4tere Generationen das Gleiche tun und das Werk weiterf\u00fchren werden. Diese Solidarit\u00e4t zwischen den Generationen wird auch Generationenvertrag genannt.\n\r\nDie Solidarit\u00e4t in der AHV geht noch weiter: Besserverdienende unterst\u00fctzen schlechter gestellte Versicherte. Sie entrichten mehr Beitr\u00e4ge, als zur Finanzierung ihrer eigenen Rente n\u00f6tig w\u00e4re, w\u00e4hrend wirtschaftlich schlechter Gestellte mehr Leistungen beziehen, als es ihren Beitr\u00e4gen entsprechen w\u00fcrde. So findet ein Ausgleich zwischen Arm und Reich statt.\n\r\nMit den Erziehungs- und den Betreuungsgutschriften  kommt zudem die Solidarit\u00e4t kinderloser Personen mit M\u00fcttern und V\u00e4tern oder von Personen ohne Betreuungsaufgaben mit jenen, die sich um pflegebed\u00fcrftige Verwandte k\u00fcmmern, zum Tragen. Mit dem Splitting schliesslich spielt bei der AHV auch die Solidarit\u00e4t zwischen den Ehepartnern.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Allgemeines"}, {"question": "Woher stammt das Geld f\u00fcr die AHV?", "answer": "\nHaupts\u00e4chlich von den Versicherten und den Arbeitgebern.\r\n                Die wichtigste Einnahmequelle der AHV sind die Beitr\u00e4ge der Wirtschaft, der Arbeitgeber, der Versicherten und des Bundes. Seit 1. Januar 1999 wird zudem ein Teil der Mehrwertsteuer f\u00fcr die Finanzierung der AHV erhoben.\n\r\nDie AHV wird nach dem so genannten Umlageverfahren finanziert. Das heisst: Die eingenommenen Beitr\u00e4ge werden innerhalb der gleichen Zeitperiode f\u00fcr Leistungen an die Rentenberechtigten wieder ausgegeben, also \u00abumgelegt\u00bb. Im Unterschied zur beruflichen Vorsorge oder zum Sparb\u00fcchlein wird damit bei dieser Finanzierungsart nicht \u00fcber Jahre gespart. Die AHV gibt stattdessen etwa aus, was sie j\u00e4hrlich einnimmt.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Allgemeines"}, {"question": "Was ist der AHV-Ausgleichsfonds?", "answer": "\nEine Reserve.\nGleichzeitig mit der AHV wurde auch der so genannte AHV-Ausgleichsfonds errichtet: Er soll kurzfristige Einnahmeschwankungen ausgleichen, die beim Umlageverfahren aufgrund der wirtschaftlichen Lage entstehen k\u00f6nnen. \u00dcbersteigen also die j\u00e4hrlichen Auszahlungen der AHV die Einnahmen w\u00e4hrend dieses Jahres, k\u00f6nnen dank dem Ausgleichsfonds die Leistungen dennoch weiter erbracht werden. Das Gesetz gibt vor, dass der Ausgleichsfonds mindestens \u00fcber die Mittel verf\u00fcgen muss, um die Kontinuit\u00e4t der Leistungen garantieren zu k\u00f6nnen. \n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Allgemeines"}, {"question": "Wie ist die AHV organisiert?", "answer": "\nZentrale Kontrolle, dezentrale Durchf\u00fchrung.\nDie Gesetzgebung und die Aufsicht der AHV sind zentral organisiert: Das Bundesamt f\u00fcr Sozialversicherungen sorgt f\u00fcr eine einheitliche Anwendung der gesetzlichen Vorschriften. Die Zentrale Ausgleichsstelle in Genf f\u00fchrt die Gesamtbuchhaltung der AHV und erledigt weitere zentrale Aufgaben wie zum Beispiel die Zuteilung der Versichertennummern.\n\r\nF\u00fcr die Durchf\u00fchrung und den direkten Kontakt mit den Versicherten und Arbeitgebern sind in erster Linie die Ausgleichskassen der Verb\u00e4nde, der Kantone und des Bundes mit ihren Zweigstellen zust\u00e4ndig. Sie setzen die Beitr\u00e4ge fest und ziehen sie ein. Sie berechnen die Leistungen der AHV und sind f\u00fcr deren Ausrichtung an die Versicherten verantwortlich.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Allgemeines"}, {"question": "Wo k\u00f6nnen Versicherte und Arbeitgeber Einsprache einreichen?", "answer": "\nBei der verf\u00fcgenden Ausgleichskasse.\r\n                Versicherte und Arbeitgeber, die mit einem Entscheid der Ausgleichskasse nicht einverstanden sind, k\u00f6nnen bei dieser Ausgleichskasse Einsprache erheben. Den Entscheid \u00fcber die Einsprache f\u00e4llt die Ausgleichskasse. Gegen diesen Einspracheentscheid kann beim kantonalen Sozialversicherungsgericht Beschwerde erhoben werden. Wer mit dem Urteil dieser Instanz nicht einverstanden ist, kann sich an das Bundesgericht (BGer) in Luzern wenden.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Allgemeines"}, {"question": "Wie wirkt sich das Partnerschaftsgesetz auf die Beitr\u00e4ge und Leistungen aus?", "answer": "\nGleichstellung mit der Ehe.\nSeit dem Inkrafttreten des Gesetzes \u00fcber die eingetragene Partnerschaft gleichgeschlechtlicher Paare (1.1.2007) ist\n\ndie eingetragene Partnerschaft der Ehe,\ndie gerichtliche Aufl\u00f6sung der Partnerschaft der Scheidung,\ndie \u00fcberlebende Person beim Tod ihrer Partnerin oder ihres Partners der Witwe bwz. dem Witwer gleichgestellt.\n\nIn dieser Internetdarstellung haben die Zivilstandsbezeichnungen deshalb auch die folgende Bedeutung:\n\nEhe/Heirat: eingetragene Partnerschaft;\nScheidung: gerichtliche Aufl\u00f6sung der Partnerschaft;\nVerwitwung: Tod der eingetragenen Partnerin/des eingetragenen Partners.\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Allgemeines"}, {"question": "Wer ist bei der AHV versichert?", "answer": "\nDie ganze Bev\u00f6lkerung.\nDie AHV ist eine allgemeine und obligatorische Volksversicherung, die alle Personen umfasst, die in der Schweiz wohnen oder erwerbst\u00e4tig sind.\n\r\nObligatorisch bei der AHV versichert sind:\n\nFrauen und M\u00e4nner, die in der Schweiz erwerbst\u00e4tig sind, also auch Grenzg\u00e4nger und Gastarbeiter;\nPersonen, die in der Schweiz wohnen, also auch Kinder und andere Nichterwerbst\u00e4tige wie Studierende, Invalide, Rentner und Rentnerinnen, Hausfrauen und Hausm\u00e4nner.\n\nF\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die im Ausland wohnen, dort f\u00fcr einen Arbeitgeber mit Sitz in der Schweiz t\u00e4tig sind und von ihm entl\u00f6hnt werden, sowie ihre nichterwerbst\u00e4tigen Ehegatten, die sie ins Ausland begleiten, gelten besondere Bestimmungen.  \n\r\nStudierende, die ihren Wohnsitz in der Schweiz aufgeben, um im Ausland einer Ausbildung nachzugehen, k\u00f6nnen die Versicherung unter bestimmten Voraussetzungen weiterf\u00fchren.\n\r\nFreiwillig bei der AHV versichern k\u00f6nnen sich zudem Staatsangeh\u00f6rige der Schweiz, der EU oder der EFTA, die im Ausland ausserhalb der EU oder EFTA wohnen. Sie k\u00f6nnen ihre Versicherung unter bestimmten Voraussetzungen weiterf\u00fchren, um so eine sp\u00e4tere Rentenk\u00fcrzung wegen Beitragsl\u00fccken zu verhindern. Ausk\u00fcnfte erteilen die schweizerischen Botschaften und Konsulate.\n\r\nF\u00fcr Angeh\u00f6rige der EU oder EFTA und von anderen Staaten, mit denen die Schweiz ein Sozialversicherungsabkommen abgeschlossen hat, gelten zum Teil besondere Bestimmungen.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Beitr\u00e4ge"}, {"question": "Wer bezahlt AHV-Beitr\u00e4ge?", "answer": "\nAlle versicherten Personen bezahlen Beitr\u00e4ge.\nBeitragspflichtig sind alle Personen, die bei der AHV versichert sind, mit Ausnahme der Kinder. Sie sind zwar versichert und damit leistungsberechtigt (Kinder- und Waisenrenten), ohne selbst jedoch beitragspflichtig zu sein.Beitragspflichtig sind auch verheiratete Personen ohne Erwerbseinkommen. Ihr Beitrag gilt allerdings dann als bezahlt, wenn der erwerbst\u00e4tige Ehepartner auf seinem Einkommen mindestens den doppelten Mindestbeitrag an die AHV entrichtet. Das Gleiche gilt f\u00fcr Versicherte, die im Betrieb des Ehegatten oder der Ehegattin mitarbeiten, ohne einen Barlohn zu beziehen.  Die Beitr\u00e4ge der Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen werden vom Arbeitgeber bei jeder Lohnzahlung abgezogen und zusammen mit dem Beitrag des Arbeitgebers an die Ausgleichskasse \u00fcberwiesen. Wer selbst\u00e4ndig erwerbend ist, rechnet direkt mit der Ausgleichskasse ab. Grundlage der Beitr\u00e4ge bildet hier das Einkommen gem\u00e4ss der Veranlagung zur direkten Bundessteuer. Ob jemand im Sinne der AHV selbst\u00e4ndig erwerbend ist, entscheidet die Ausgleichskasse.  Die Beitr\u00e4ge der Nichterwerbst\u00e4tigen werden auf Grund des Ersatzeinkommens und Verm\u00f6gens berechnet. Nichterwerbst\u00e4tige und Selbst\u00e4ndigerwerbende m\u00fcssen sich selbst bei der Ausgleichskasse anmelden.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Beitr\u00e4ge"}, {"question": "Wie lange dauert die Beitragspflicht?", "answer": "\nJe nach Status ist dies unterschiedlich geregelt.\nErwerbst\u00e4tige entrichten Beitr\u00e4ge ab dem 1. Januar nach dem 17. Geburtstag bis zur Aufgabe der Erwerbst\u00e4tigkeit. F\u00fcr Personen im Rentenalter gelten besondere Bestimmungen.  Nichterwerbst\u00e4tige entrichten Beitr\u00e4ge ab dem 1. Januar nach dem 20. Geburtstag bis zum Erreichen des ordentlichen Rentenalters.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Beitr\u00e4ge"}, {"question": "M\u00fcssen erwerbst\u00e4tige Rentner und Rentnerinnen auch Beitr\u00e4ge bezahlen?", "answer": "\nJa, die Beitragspflicht besteht weiter.\r\n                Wer bereits das ordentliche Rentenalter erreicht hat, aber weiter erwerbst\u00e4tig ist, muss weiterhin Beitr\u00e4ge bezahlen.\n\r\nF\u00fcr erwerbst\u00e4tige Rentnerinnen und Rentner existiert jedoch ein Freibetrag, auf den keine Beitr\u00e4ge zu entrichten sind.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Beitr\u00e4ge"}, {"question": "Was ist das Individuelle Konto (IK)?", "answer": "\nEine Grundlage f\u00fcr die Rentenberechnung.\nDie Jahreseinkommen, von denen die Versicherten ihre Beitr\u00e4ge an die AHV leisten, dienen als Grundlage f\u00fcr die sp\u00e4tere Rentenberechnung. Deshalb f\u00fchren die Ausgleichskassen f\u00fcr jede beitragspflichtige Person ein so genanntes Individuelles Konto (IK).  Damit die Ausgleichskasse weiss, wer wie viele Beitr\u00e4ge geleistet hat, ist der Arbeitgeber verpflichtet, ihr jeweils am Jahresende mitzuteilen, wie sich die von ihm abgelieferten Beitr\u00e4ge auf seine einzelnen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer verteilen. Bei Nichterwerbst\u00e4tigen und Selbst\u00e4ndigerwerbenden tragen die Ausgleichskassen ein den Beitr\u00e4gen entsprechendes Einkommen auf dem IK ein.  Werden Beitr\u00e4ge einer versicherten Person bei verschiedenen Ausgleichskassen abgerechnet, f\u00fchrt jede dieser Kassen ein IK.\n\n\n\n\n\r\n1.01 - Auszug aus dem Individuellen Konto\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2021 | PDF | 650 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2015 \n\n\n\n\n\n\n\r\n1.05 - Erl\u00e4uterungen zur Konten\u00fcbersicht\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2021 | PDF | 589 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2015 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Beitr\u00e4ge"}, {"question": "Wie k\u00f6nnen Versicherte den Stand ihres Individuellen Kontos erfahren?", "answer": "\nNur mit einem pers\u00f6nlich ausgestellten schriftlichen Antrag.\nWer \u00fcberpr\u00fcfen m\u00f6chte, ob die Beitragsdauer l\u00fcckenlos ist, oder ob der Arbeitgeber die abgezogenen Beitr\u00e4ge auch wirklich mit der Ausgleichskasse abgerechnet hat, kann bei einer Ausgleichskasse schriftlich einen Kontoauszug verlangen.Erkl\u00e4rvideo \u00abAuszug aus dem Individuellen Konto\u00bb\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Beitr\u00e4ge"}, {"question": "Welche Leistungen erbringt die AHV?", "answer": "\nRenten, Hilflosenentsch\u00e4digungen und weitere Leistungen.\nDie Alters- und Hinterlassenenrenten sowie die Hilflosenentsch\u00e4digungen machen den gr\u00f6ssten Teil der Leistungen der AHV aus.  Die AHV erbringt aber weitere Leistungen wie\n\nBeitr\u00e4ge an Hilfsmittel (z. B. H\u00f6rger\u00e4te, Lupenbrillen etc.)\nBeitr\u00e4ge an die Spitex und andere gemeinn\u00fctzige Institutionen der Altershilfe (Pro Senectute, Schweizerisches Rotes Kreuz etc.)\u00a0\n\nDie Renten werden der Entwicklung der L\u00f6hne und Preise angepasst. Dies geschieht mittels eines so genannten Mischindexes (Mittelwert aus Konsumentenpreisindex und Lohnindex des Staatssekretariats f\u00fcr Wirtschaft, SECO).\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Leistungen"}, {"question": "Wie k\u00f6nnen Versicherte ihren Anspruch auf Leistungen geltend machen?", "answer": "\nKeine Leistung ohne Anmeldung.\nWer eine Alters- oder Hinterlassenenrente beziehen will, muss seinen Anspruch anmelden. Die Anmeldung ist in der Regel bei derjenigen Ausgleichskasse einzureichen, bei der zuletzt Beitr\u00e4ge bezahlt wurden.  Ohne schriftliche Anmeldung k\u00f6nnen die Ausgleichskassen keine Leistungen berechnen und auszahlen,\n\nweil sie die Adressen ihrer Versicherten nicht kennen;\nweil der Zivilstand die Renten beeinflusst und dieser sich \u00e4ndern kann;\nweil die Versicherten den Ausgleichskassen mitteilen m\u00fcssen, ob sie ihre Rente vorbeziehen oder aufschieben m\u00f6chten;\nweil die Versicherten die Auszahlungsadresse bekannt geben m\u00fcssen.\n\nDie Anmeldeformulare sind hier und bei jeder Ausgleichskasse erh\u00e4ltlich.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Leistungen"}, {"question": "Wann entsteht der Anspruch auf eine Altersrente?", "answer": "\nBeim Erreichen des ordentlichen Rentenalters.\nDer Anspruch auf die Altersrente beginnt am ersten Tag des Monats, welcher der Erreichung des ordentlichen Rentenalters folgt. Er erlischt erst am Ende des Monats, in dem die rentenberechtigte Person stirbt.F\u00fcr Frauen liegt das ordentliche Rentenalter bei 64 und f\u00fcr M\u00e4nner bei 65 Jahren.\nEine Frau, die am 17. Juni 1956 geboren wurde, erh\u00e4lt folglich ihre erste ordentliche Altersrente ab 1. Juli 2020 und ein Mann mit dem gleichen Geburtsdatum ab 1. Juli 2021.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Altersrenten"}, {"question": "Wann besteht der Anspruch auf eine Kinderrente?", "answer": "\n\nDer Anspruch auf eine Kinderrente zur Altersrente besteht generell f\u00fcr S\u00f6hne und T\u00f6chter,\n\nbis zum 18. Geburtstag oder\nbis sie ihre Ausbildung abgeschlossen haben, l\u00e4ngstens aber bis zum 25. Geburtstag.\n\nF\u00fcr Pflegekinder gelten besondere Bestimmungen.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Altersrenten"}, {"question": "Was bedeutet flexibles Rentenalter?", "answer": "\nDie Rente kann vorbezogen oder aufgeschoben werden.\r\n                Rentenvorbezug: \r\nWer seine Altersrente um ein oder zwei Jahre vor dem ordentlichen Rentenalter bezieht, erh\u00e4lt f\u00fcr die Dauer des gesamten Rentenbezugs eine gek\u00fcrzte Rente. W\u00e4hrend der Vorbezugsdauer besteht kein Anspruch auf Kinderrenten.\n\r\nRentenaufschub: \r\nWer die Rente um ein bis maximal f\u00fcnf Jahre aufschiebt, erh\u00e4lt f\u00fcr die Dauer des gesamten Rentenbezugs eine erh\u00f6hte Rente.\n\r\nWie gross die K\u00fcrzung oder der Zuschlag ausf\u00e4llt, wird nach versicherungs-mathematischen Grunds\u00e4tzen berechnet. Bei Ehepaaren ist es auch m\u00f6glich, dass ein Ehepartner die Rente vorbezieht und der andere aufschiebt.\r\n\r\n                    \n\n\n\n\r\n3.04 - Flexibler Rentenbezug\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 649 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Altersrenten"}, {"question": "Wann m\u00fcssen sich Versicherte f\u00fcr den Rentenbezug anmelden?", "answer": "\nDrei bis vier Monate vor Erreichen des Rentenalters.\nWer seine Altersrente beziehen will, sollte die Anmeldung etwa 3 bis 4 Monate vor Erreichen des Rentenalters einreichen, denn es kann einige Zeit dauern, bis die Ausgleichskasse die n\u00f6tigen Unterlagen beschafft und die H\u00f6he der Rente berechnet hat. L\u00e4sst der Bescheid der Ausgleichskasse \u00fcber die H\u00f6he der Rente dennoch l\u00e4nger als zwei Monate nach Anspruchsbeginn auf sich warten, k\u00f6nnen Versicherte bei der zust\u00e4ndigen Ausgleichskassen verlangen, dass ihnen provisorische Zahlungen ausgerichtet werden.Rentenvorbezug: Die Anmeldung muss sp\u00e4testens am letzten Tag des Monats, in welchem das entsprechende Altersjahr vollendet wird, eingereicht werden. Andernfalls kann der Rentenvorbezug erst mit Wirkung ab dem n\u00e4chstfolgenden Geburtstag geltend gemacht werden. Eine r\u00fcckwirkende Anmeldung ist ausgeschlossen.Rentenaufschub: Der Aufschub ist sp\u00e4testens innerhalb eines Jahres nach Erreichen des ordentlichen Rentenalters mittels einer sogenannten Aufschubserkl\u00e4rung auf dem normalen Anmeldeformular zu erkl\u00e4ren.\nErkl\u00e4rvideo \u00abAnmeldung Altersrente\u00bb\n\n\n\n\n\r\n318.370 - Anmeldung f\u00fcr eine Altersrente\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022                                         \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Altersrenten"}, {"question": "Wie werden die Altersrenten berechnet?", "answer": "\nMittels Beitragsdauer und Jahreseinkommen.\r\n                Zwei Faktoren bestimmen die H\u00f6he der Renten: Die \u00abanrechenbaren Beitragsjahre\u00bb und das \u00abmassgebende durchschnittliche Jahreseinkommen\u00bb. Eine Vollrente erh\u00e4lt, wer ab dem 20. Altersjahr bis zum ordentlichen Rentenalter jedes Jahr l\u00fcckenlos AHV-Beitr\u00e4ge bezahlt hat.\n\r\nWurden die Beitr\u00e4ge jedoch nicht ohne Unterbruch einbezahlt oder fehlen sogar ganze Beitragsjahre, bestehen so genannte Beitragsl\u00fccken. Die AHV kann nur eine Teilrente ausrichten: Ein fehlendes Beitragsjahr f\u00fchrt in der Regel zu einer Rentenk\u00fcrzung um mindestens 2,3 %.\n\nDie H\u00f6he der Rente h\u00e4ngt jedoch nicht nur davon ab, ob jemand die vollst\u00e4ndigen Beitragsjahre vorweisen kann oder nicht. Sie wird ebenso von der H\u00f6he des massgebenden durchschnittlichen Jahreseinkommens beeinflusst. Dieses kann sich aus bis zu drei Elementen zusammensetzen:\n\ndem aufgewerteten Durchschnitt der versicherten Einkommen,\ndem Durchschnitt der Erziehungsgutschriften (die Summe der Erziehungsgutschriften dividiert durch die gesamte Beitragsdauer),\ndem Durchschnitt der Betreuungsgutschriften (die Summe der Betreuungsgutschriften dividiert durch die gesamte Beitragsdauer). \n\r\nDie H\u00f6he der Rente ist nach unten wie nach oben begrenzt: Die Maximalrenten sind h\u00f6chstens doppelt so hoch wie die Minimalrenten.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Altersrenten"}, {"question": "Was sind Erziehungsgutschriften?", "answer": "\nFiktive Einkommen, die bei der Rentenberechnung ber\u00fccksichtigt werden. \r\n                Diese Gutschriften sind keine direkten Geldleistungen, sondern Zuschl\u00e4ge zum Erwerbseinkommen, die erst bei der Rentenberechnung ber\u00fccksichtigt werden. Anspruch auf Erziehungsgutschriften haben Altersrentner und -rentnerinnen f\u00fcr jedes Jahr, in dem sie Kinder unter 16 Jahren hatten. Erziehungsgutschriften betragen das Dreifache der j\u00e4hrlichen Minimalrente zum Zeitpunkt des Anspruchsbeginns. Bei verheirateten Personen wird die Gutschrift w\u00e4hrend der Ehejahre je zur H\u00e4lfte auf die Ehepartner aufgeteilt.\r\n\r\n                    \n\n\n\n\r\n1.07 - Erziehungsgutschriften\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 15.12.2017 | PDF | 646 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2016 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Altersrenten"}, {"question": "Was sind Betreuungsgutschriften?", "answer": "\nZuschl\u00e4ge zum Erwerbseinkommen f\u00fcr die Betreuung von pflegebed\u00fcrftigen Verwandten.\r\n                Diese Gutschriften sind wie die Erziehungsgutschriften keine direkten Geldleistungen, sondern Zuschl\u00e4ge zum Erwerbseinkommen, die jedoch im Individuellen Konto vermerkt werden. Wer pflegebed\u00fcrftige Verwandte betreut, hat Anspruch auf Betreuungsgutschriften. Im Gegensatz zu den Erziehungsgutschriften m\u00fcssen diese j\u00e4hrlich bei der zust\u00e4ndigen kantonalen Ausgleichskasse geltend gemacht werden. Der Anspruch besteht jedoch nicht f\u00fcr jene Jahre, in welchen Erziehungsgutschriften angerechnet werden k\u00f6nnen.\r\n\r\n                    \n\n\n\n\r\n1.03 - Betreuungsgutschriften\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2021 | PDF | 591 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2021 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Altersrenten"}, {"question": "Was ist eine Plafonierung?", "answer": "\nK\u00fcrzung der Rente. \r\n                Die Summe der beiden Einzelrenten eines Ehepaares darf h\u00f6chstens 150 % der Maximalrente betragen. Wird dieser H\u00f6chstbetrag \u00fcberschritten, m\u00fcssen die Einzelrenten entsprechend gek\u00fcrzt werden.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Altersrenten"}, {"question": "Was bedeutet Splitting?", "answer": "\nEinkommensteilung w\u00e4hrend der Ehe.\nUm die Altersrente von verheirateten, verwitweten oder geschiedenen Personen festzulegen, werden die Einkommen, welche die beiden Ehegatten w\u00e4hrend der Ehejahre erzielt haben, aufgeteilt und je zur H\u00e4lfte den Ehegatten gutgeschrieben. Diese Einkommensteilung wird Splitting genannt.\nEin Splitting wird ausschliesslich vorgenommen,\n\nsobald beide Ehegatten Anspruch auf eine Altersrente haben oder\nwenn die Ehe aufgel\u00f6st wird oder\nwenn ein Ehegatte stirbt und der andere bereits eine Rente bezieht.\n\n\n\n\n\n\r\n1.02 - Splitting bei Scheidung\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2021 | PDF | 575 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2015 \n\n\n\n\n\n\n\r\n318.269 - Anmeldung f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Einkommensteilung im Scheidungsfall (Splitting)\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 24.03.2023                                         \n\n\n\r\nStand: 01.07.2023 \n\n\n\n\n\n\n\r\n318.269.1 - Erg\u00e4nzungsblatt zur Anmeldung f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Einkommensteilung im Scheidungsfall (Splitting)\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022                                         \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Altersrenten"}, {"question": "Was sind Hinterlassenenrenten?", "answer": "\nRenten f\u00fcr die Hinterbliebenen.\r\n                Hinterlassenenrenten sollen beim Tod des Ehepartners oder eines Elternteils verhindern, dass die Hinterbliebenen (Ehepartner, Ehepartnerin, Kinder) in finanzielle Not geraten. Es gibt drei Arten von Hinterlassenenrenten: Witwenrenten, Witwerrenten und Waisenrenten.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Hinterlassenenrenten"}, {"question": "Wann erhalten Frauen eine Witwenrente?", "answer": "\nEs gelten unterschiedliche Voraussetzungen f\u00fcr verheiratete und geschiedene Frauen von Verstorbenen.\nVerheiratete Frauen, deren Gatte verstorben ist, haben Anspruch auf eine Witwenrente,\n\nwenn sie zum Zeitpunkt der Verwitwung ein oder mehrere Kinder haben oder\nwenn sie zum Zeitpunkt der Verwitwung das 45. Altersjahr zur\u00fcckgelegt haben und mindestens 5 Jahre verheiratet waren. Die Ehejahre werden zusammengez\u00e4hlt, wenn sie mehrmals verheiratet waren.\n\nGeschiedene Frauen, deren ehemaliger Gatte verstorben ist, haben Anspruch auf eine Witwenrente,\n\nwenn sie Kinder haben und die geschiedene Ehe mindestens 10 Jahre gedauert hat oder\nwenn sie bei der Scheidung \u00e4lter als 45 Jahre waren und die geschiedene Ehe mindestens 10 Jahre gedauert hat oder\nwenn das j\u00fcngste Kind 18 Jahre alt wird, nachdem die geschiedene Mutter 45 Jahre alt geworden ist.\n\nGeschiedene Frauen, die keine dieser Voraussetzungen erf\u00fcllen, haben Anspruch auf eine Witwenrente bis zum 18. Geburtstag des j\u00fcngsten Kindes.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Hinterlassenenrenten"}, {"question": "Wann erhalten M\u00e4nner eine Witwerrente?", "answer": "\nSolange die Kinder minderj\u00e4hrig sind.\nVerheiratete und geschiedene M\u00e4nner, deren Gattin resp. ehemalige Gattin verstorben ist, erhalten eine Witwerrente, solange sie Kinder unter 18 Jahren haben. Sobald das j\u00fcngste Kind 18 Jahre alt ist, erlischt der Anspruch auf eine Witwerrente.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Hinterlassenenrenten"}, {"question": "Wann erhalten Kinder eine Waisenrente?", "answer": "\nBeim Tod des Vaters oder der Mutter.\r\n                Die AHV richtet Kindern eine Waisenrente aus, wenn die Mutter oder der Vater stirbt. Beim Tod beider Eltern besteht ein Anspruch auf zwei Waisenrenten.\n\r\nDer Anspruch auf die Waisenrente erlischt mit dem 18. Geburtstag oder bei Abschluss der Ausbildung, sp\u00e4testens jedoch mit dem 25. Geburtstag.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Hinterlassenenrenten"}, {"question": "Wie werden Hinterlassenenrenten berechnet?", "answer": "\nWie die Altersrenten.\r\n                Wie bei den Altersrenten gilt auch f\u00fcr die Hinterlassenenrenten: Die H\u00f6he der Rente wird durch die Beitragsdauer und durch die H\u00f6he des durchschnittlichen Einkommens bestimmt.\n\r\nMassgebend sind jedoch nur die versicherten Einkommen der verstorbenen Person. Hat diese bei ihrem Tode das 45. Altersjahr noch nicht vollendet, wird ein so genannter Karrierezuschlag gew\u00e4hrt. Das heisst: F\u00fcr die Berechnung der Hinterlassenenrente wird ihr durchschnittliches Einkommen prozentual erh\u00f6ht.\n\r\nHaben Versicherte gleichzeitig Anspruch auf eine Alters- und auf eine Hinterlassenenrente, wird nur die h\u00f6here der beiden Renten ausgerichtet. Verglichen wird die um den Verwitwetenzuschlag erh\u00f6hte Altersrente mit der Hinterlassenenrente.\n\n\n\n\n\r\n3.03 - Hinterlassenenrenten der AHV\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 794 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Hinterlassenenrenten"}, {"question": "Was ist unter Hilflosigkeit zu verstehen?", "answer": "\n\r\n                Hilflos ist, wer f\u00fcr allt\u00e4gliche Lebensverrichtungen wie Aufstehen, Ankleiden, Toilette, Essen etc. dauernd auf die Hilfe Dritter angewiesen ist und dauernder Pflege oder pers\u00f6nlicher \u00dcberwachung bedarf. Die wirtschaftliche Situation der betroffenen Situation ist nicht erheblich, sondern einzig die tats\u00e4chlichen Einschr\u00e4nkungen.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Hilflosenentsch\u00e4digungen"}, {"question": "Wann werden Hilflosenentsch\u00e4digungen ausgerichtet?", "answer": "\nBei Pflegebedarf durch Drittpersonen.\nBez\u00fcgerinnen und Bez\u00fcger von Altersrenten oder Erg\u00e4nzungsleistungen der AHV erhalten Hilflosenentsch\u00e4digungen, vorausgesetzt\n\nsie sind in leichtem, mittlerem oder schwerem Grade hilflos,\ndie Hilflosigkeit hat ununterbrochen mindestens ein Jahr gedauert und\nes besteht kein Anspruch auf eine Hilflosenentsch\u00e4digung der obligatorischen Unfallversicherung oder der Milit\u00e4rversicherung.\n\nHat eine hilflose Person bereits eine Hilflosenentsch\u00e4digung der IV bezogen, so wird ihr die Entsch\u00e4digung mindestens im bisherigen Betrag weiter gew\u00e4hrt.  Ob jemand Hilflosenentsch\u00e4digung erh\u00e4lt, h\u00e4ngt nicht von Einkommen und Verm\u00f6gen sondern vom Grad der Hilflosigkeit ab.\n\n\n\n\n\r\n3.01 - Altersrenten und Hilflosenentsch\u00e4digungen der AHV \r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 843 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Hilflosenentsch\u00e4digungen"}, {"question": "Wer hat Anspruch auf Hilfsmittel?", "answer": "\nAltersrentnerinnen und -rentner.\nIm Alter k\u00f6nnen sich Behinderungen einstellen, die durch Hilfsmittel wie H\u00f6rger\u00e4te, Lupenbrillen, Prothesen, Rollst\u00fchle etc. erleichtert oder \u00fcberwunden werden k\u00f6nnen. Die AHV leistet Kostenbeitr\u00e4ge f\u00fcr eine Reihe solcher Hilfsmittel an Altersrentnerinnen und -rentner, die in der Schweiz wohnen. Die Ausgleichskassen und die Pro Senectute sind verantwortlich f\u00fcr die Abgabe oder die Verg\u00fctung der Kosten von Hilfsmitteln.\n\n\n\n\n\r\n3.02 - Hilfsmittel der AHV\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 03.09.2019 | PDF | 597 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2019 \n\n\n\n\n\n\n\r\n3.07 - H\u00f6rger\u00e4te der AHV\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 611 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Hilfsmittel"}, {"question": "Wann werden Erg\u00e4nzungsleistungen ausgerichtet?", "answer": "\nWenn die AHV-Rente nicht ausreicht.\r\n                AHV-Renten sollen grunds\u00e4tzlich den Existenzbedarf sichern. Wenn diese alleine nicht ausreichen, k\u00f6nnen Erg\u00e4nzungsleistungen (EL) beansprucht werden.\n\r\nOb jemand Erg\u00e4nzungsleistungen erh\u00e4lt, h\u00e4ngt also vom individuellen Einkommen und Verm\u00f6gen ab. Aber die Erg\u00e4nzungsleistungen sind keine F\u00fcrsorgeleistungen! Wenn die gesetzlichen Voraussetzungen erf\u00fcllt sind, besteht ein Rechtsanspruch.\r\n\r\n                    \n\n\n\n\r\n5.02 - Ihr Recht auf Erg\u00e4nzungsleistungen zur AHV und IV\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 623 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n\n\n\r\n5.01 - Erg\u00e4nzungsleistungen zur AHV und IV \r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 685 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Alters-und-Hinterlassenenversicherung-AHV/Erg\u00e4nzungsleistungen"}, {"question": "Wo erhalte ich weitere Informationen?", "answer": "\nDie IV-Stellen geben gerne Auskunft. \nF\u00fcr detaillierte Ausk\u00fcnfte und Fragen k\u00f6nnen Sie sich an Ihre IV-Stelle wenden, die Sie gerne und kompetent ber\u00e4t oder an die zust\u00e4ndige Stelle weiterverweist: Ansprechpartner - IV-StellenWeitere Informationen finden Sie unter folgenden Links:\n\nMerkbl\u00e4tter\nFormulare\nH\u00e4ufig gestellte Fragen (FAQ)\n\nDiese Texte vermitteln nur eine allgemeine \u00dcbersicht. F\u00fcr die Beurteilung von Einzelf\u00e4llen sind ausschliesslich die gesetzlichen Bestimmungen massgebend.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV"}, {"question": "Was ist die IV?", "answer": "\n\u00abDie Schwester der AHV\u00bb\nDie schweizerische Invalidenversicherung (IV) ist wie die AHV und die Krankenversicherung eine gesamtschweizerische obligatorische Versicherung. Ihr Ziel ist es, den Versicherten mit Eingliederungsmassnahmen oder Geldleistungen die Existenzgrundlage zu sichern, wenn sie invalid werden.  Die IV ist Teil des eidgen\u00f6ssischen Sozialversicherungsnetzes. Dieses basiert auf dem Drei-S\u00e4ulen-Prinzip: die staatliche Versicherung mit IV, AHV und den Erg\u00e4nzungsleistungen (EL) als erste S\u00e4ule, die berufliche Vorsorge (Pensionskasse) als zweite S\u00e4ule und die Selbstvorsorge als dritte S\u00e4ule. Dieses Sozialversicherungssystem wird erg\u00e4nzt durch die \u00f6ffentliche Sozialhilfe: Auch als F\u00fcrsorge bezeichnet, bildet sie das letzte Auffangnetz.  Wie bei der AHV und den Erg\u00e4nzungsleistungen besteht auch bei der IV ein Rechtsanspruch auf Leistungen, wenn die im Gesetz genau festgelegten Bedingungen erf\u00fcllt sind.  Die schweizerische Invalidenversicherung gibt es seit 1960. Ihre Entstehung geht auf das Jahr 1925 zur\u00fcck, als das Schweizer Stimmvolk einem Verfassungsartikel zur Schaffung einer Alters- und Invalidenversicherung zustimmte.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Allgemeines"}, {"question": "Wer ist bei der IV versichert?", "answer": "\nAlle, die in der Schweiz wohnen oder erwerbst\u00e4tig sind.\nObligatorisch bei der IV versichert sind\n\nalle Personen, die in der Schweiz wohnen, und\nalle Personen, die in der Schweiz erwerbst\u00e4tig sind. \n\r\nFreiwillig bei der AHV versichern k\u00f6nnen sich zudem Staatsangeh\u00f6rige der Schweiz, der EU oder der EFTA, die im Ausland ausserhalb der EU oder EFTA wohnen. Sie k\u00f6nnen ihre Versicherung unter bestimmten Voraussetzungen weiterf\u00fchren, um so eine sp\u00e4tere Rentenk\u00fcrzung wegen Beitragsl\u00fccken zu verhindern. Ausk\u00fcnfte erteilen die schweizerischen Botschaften und Konsulate.\n\r\nF\u00fcr Angeh\u00f6rige der EU oder EFTA und von anderen Staaten, mit denen die Schweiz ein Sozialversicherungsabkommen abgeschlossen hat, gelten zum Teil besondere Bestimmungen.\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Allgemeines"}, {"question": "Was bedeutet Invalidit\u00e4t im Sinne der IV?", "answer": "\nErwerbsunf\u00e4higkeit aufgrund gesundheitlicher Beeintr\u00e4chtigung.\r\n                Die IV definiert Invalidit\u00e4t als eine durch k\u00f6rperlichen, psychischen oder geistigen Gesundheitsschaden verursachte Erwerbsunf\u00e4higkeit bzw. Unf\u00e4higkeit, sich im bisherigen Aufgabenbereich (z. B. im Haushalt) zu bet\u00e4tigen.\n\r\nDiese Unf\u00e4higkeit muss bleibend sein oder l\u00e4ngere Zeit (mindestens ein Jahr) dauern. Es spielt jedoch keine Rolle, ob der Gesundheitsschaden schon bei der Geburt bestanden hat oder Folge einer Krankheit oder eines Unfalls ist.\n\nInvalidit\u00e4t besteht also unter folgenden Voraussetzungen:\n\nEs liegt ein Gesundheitsschaden vor,\nes besteht eine bleibende oder l\u00e4ngere Zeit dauernde Erwerbsunf\u00e4higkeit bzw. Unf\u00e4higkeit, sich im bisherigen Aufgabenbereich zu bet\u00e4tigen, und\ndie Erwerbsunf\u00e4higkeit ist durch den Gesundheitsschaden verursacht.\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Allgemeines"}, {"question": "Wie kann ein Anspruch auf Leistungen geltend gemacht werden?", "answer": "\nMit der Fr\u00fcherfassung und der Anmeldung.\nFr\u00fcherfassung  Durch die fr\u00fchzeitige Erfassung von Personen, die wegen eines Gesundheitsschadens arbeitsunf\u00e4hig geworden sind, soll der Eintritt einer Invalidit\u00e4t verhindert werden. Die IV kann pr\u00e4ventiv t\u00e4tig werden.  F\u00fcr die Fr\u00fcherfassung k\u00f6nnen versicherte Personen bei der IV-Stelle des Wohnsitzkantons gemeldet werden. Das Formular Meldeverfahren kann auf unserer Seite heruntergeladen oder bei den IV-Stellen, den Ausgleichskassen und ihren Zweigstellen bezogen werden. Die Fr\u00fcherfassung ist aber noch keine Anmeldung f\u00fcr eine IV-Leistung.Meldeberechtigt sind:\n\ndie versicherte Person sowie ihre gesetzliche Vertretung,\ndie im gemeinsamen Haushalt lebenden Familienangeh\u00f6rigen,\nder oder die Arbeitgebende,\ndie behandelnden \u00c4rzte oder \u00c4rztinnen und Chiropraktoren,\ndie Krankentaggeldversicherer,\nder Unfallversicherer,\ndie Einrichtungen der beruflichen Vorsorge,\ndie Arbeitslosenversicherung,\ndie Sozialhilfeorgane,\ndie Milit\u00e4rversicherung.\n\nDie Meldung kann eingereicht werden, wenn die versicherte Person w\u00e4hrend mindestens 30 Tagen gesundheitsbedingt arbeitsunf\u00e4hig war oder innerhalb eines Jahres wiederholt Absenzen aufweist und die Gefahr einer Chronifizierung des Leidens besteht. Die versicherte Person ist vorg\u00e4ngig \u00fcber die Meldung zu informieren.  Die IV-Stelle kl\u00e4rt ab, ob sie tats\u00e4chlich zust\u00e4ndig ist und entscheidet, ob eine Anmeldung f\u00fcr IV-Leistungen sinnvoll ist.  IV-Anmeldung Zum Bezug von Leistungen der IV m\u00fcssen versicherte Personen bei der IV-Stelle ihres Wohnsitzkantons eine Anmeldung einreichen. F\u00fcr im Ausland wohnhafte Versicherte ist die IV-Stelle f\u00fcr Versicherte im Ausland\u00a0zust\u00e4ndig. Das amtliche Anmeldeformular kann auf dieser Internetseite sowie bei den IV-Stellen, den Ausgleichskassen und ihren Zweigstellen bezogen werden.  Einen Anspruch anmelden k\u00f6nnen:\n\ndie versicherte Person oder ihr gesetzlicher Vertreter,\nBeh\u00f6rden oder Dritte, die die versicherte Person regelm\u00e4ssig unterst\u00fctzen oder dauernd betreuen.\n\nDie versicherte Person muss die Anmeldung zum Bezug von Leistungen eigenh\u00e4ndig unterschreiben. Die Anmeldung soll fr\u00fchzeitig erfolgen, wenn der Gesundheitsschaden Leistungen der IV ausl\u00f6sen kann. Eine versp\u00e4tete Anmeldung kann einen Verlust von Leistungen zur Folge haben.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Allgemeines"}, {"question": "Was geschieht nach der Anmeldung?", "answer": "\nDie IV-Stelle kl\u00e4rt den Anspruch ab.\r\n                Nach Eingang der Anmeldung pr\u00fcft die IV-Stelle, ob die Voraussetzungen f\u00fcr den Anspruch auf Leistungen der IV erf\u00fcllt sind. Sie holt alle Ausk\u00fcnfte ein, die f\u00fcr die Abkl\u00e4rung des Gesundheitszustandes, der erwerblichen Situation oder der T\u00e4tigkeit im Aufgabenbereich der versicherten Person notwendig sind.\n\r\nEin interdisziplin\u00e4res Team (Fachpersonen der beruflichen Eingliederung, der Arbeitsvermittlung, der Abkl\u00e4rungsstellen, der Sachbearbeitung, des Rechtsdienstes, sowie \u00c4rzte und \u00c4rztinnen des Regionalen \u00c4rztlichen Dienstes (RAD) wirkt bei der Abkl\u00e4rung und der Entscheidfindung mit. Die IV-Stellen arbeiten mit den anderen betroffenen Sozial- und Privatversicherungen eng zusammen.\n\r\n\u00c4rzte und \u00c4rztinnen der RAD pr\u00fcfen die medizinischen Anspruchsvoraussetzungen. Bei Bedarf untersucht ein Arzt oder eine \u00c4rztin des RAD die versicherte Person. N\u00f6tigenfalls k\u00f6nnen die IV-Stellen zus\u00e4tzliche \u00e4rztliche Unterlagen und Gutachten von Fach\u00e4rzten/Fach\u00e4rztinnen verlangen oder Untersuchungen in einer medizinischen Abkl\u00e4rungsstelle der IV (MEDAS) veranlassen.\n\r\nF\u00fcr die Pr\u00fcfung des Rentenanspruchs bei Selbst\u00e4ndigerwerbenden, bei teilweise oder ganz im Haushalt t\u00e4tigen Versicherten, sowie des Anspruchs auf eine Hilflosenentsch\u00e4digung und gewisse Hilfsmittel kann eine Abkl\u00e4rung an Ort und Stelle durch den Abkl\u00e4rungsdienst der IV-Stelle erfolgen.\n\r\nDas Fachpersonal f\u00fcr berufliche Eingliederung pr\u00fcft m\u00f6gliche Integrationsmassnahmen und Massnahmen beruflicher Art. Die versicherte Person wird dabei zu pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen eingeladen und im Hinblick auf die berufliche Eingliederung beraten. Es wird ein Eingliederungsplan erstellt und dessen Umsetzung in die Wege geleitet.\n\r\nEs k\u00f6nnen Massnahmen der Fr\u00fchintervention angeordnet werden, um den bestehenden Arbeitsplatz zu erhalten oder die betroffene Person in einen anderen Arbeitsplatz einzugliedern.\n\r\nDie IV-Stelle fasst in der Regel innerhalb von sechs Monaten ab Einreichung der IV-Anmeldung den Grundsatzentscheid, ob der Eingliederungsweg gew\u00e4hlt werden kann oder ob die Rentenfrage zu pr\u00fcfen ist.\n\nIV-Stellen und Ausgleichskassen \r\nIn jedem Kanton gibt es eine  IV-Stelle. Sie entscheidet dar\u00fcber, auf welche Leistungen der IV die Versicherten Anspruch haben. F\u00fcr die Berechnung und Auszahlung der Taggelder und IV-Renten sind die Ausgleichskassen zust\u00e4ndig.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Allgemeines"}, {"question": "Welche Mitwirkungspflicht haben die Versicherten?", "answer": "\nDie Versicherten haben die Pflicht zur Selbsteingliederung.\nVersicherte Personen m\u00fcssen alles ihnen Zumutbare tun, um den Eintritt einer Invalidit\u00e4t zu verhindern. Alle jene Massnahmen gelten als zumutbar, die dem Gesundheitszustand angemessen sind.  Von den Versicherten wird erwartet, dass sie sich aktiv an der Umsetzung aller zumutbaren Abkl\u00e4rungs- und Eingliederungsmassnahmen (wie Massnahmen beruflicher Art oder medizinische Behandlungen) beteiligen, damit der bestehende Arbeitsplatz erhalten bleibt, eine vergleichbare T\u00e4tigkeit ausge\u00fcbt oder eine anderweitige Eingliederung ins Berufsleben stattfinden kann.Sie haben die IV-Stellen beim Einholen der notwendigen Unterlagen zu unterst\u00fctzen und erhebliche \u00c4nderungen der beruflichen, famili\u00e4ren und gesundheitlichen\u00a0Situation zu melden.Kommt die versicherte Person diesen Verpflichtungen nicht nach, k\u00f6nnen die Leistungen gek\u00fcrzt oder verweigert werden.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Allgemeines"}, {"question": "Was k\u00f6nnen Versicherte tun, wenn sie mit dem Entscheid nicht zufrieden sind?", "answer": "\n\nVorbescheid\nNach Abschluss aller notwendigen Abkl\u00e4rungen erhalten die Versicherten und die betroffenen Versicherungstr\u00e4ger von der IV-Stelle einen Vorbescheid, der \u00fcber\u00a0den vorgesehenen Entscheid informiert. Innert 30 Tagen k\u00f6nnen diese Akteneinsicht nehmen und sich zum geplanten Entscheid \u00e4ussern.\n Verf\u00fcgung Erhebt die versicherte Person keine Einw\u00e4nde und gehen innerhalb der gesetzten Frist auch keine Stellungnahmen von den Parteien ein, erl\u00e4sst die IV-Stelle die Verf\u00fcgung.  Bringen die versicherten Personen oder die Parteien Einw\u00e4nde vor, ist die IV-Stelle gehalten, in der Verf\u00fcgung zu diesen Stellung zu nehmen und diese zu ber\u00fccksichtigen.  Beschwerde Die versicherte Person und die beteiligten Parteien, die mit der Verf\u00fcgung nicht einverstanden sind, k\u00f6nnen innerhalb von 30 Tagen beim kantonalen Versicherungsgericht des Wohnsitzkantons schriftlich Beschwerde erheben.  Versicherte mit Wohnsitz im Ausland richten die Beschwerde an das Bundesverwaltungsgericht in St. Gallen.  Gegen ein Urteil des kantonalen Versicherungsgerichts oder des Bundesverwaltungsgerichts kann in der Folge bei der sozialversicherungsrechtlichen Abteilung des Bundesgerichts in Luzern Beschwerde erhoben werden. Die schriftliche Beschwerde ist innerhalb von 30 Tagen einzureichen.  Das Beschwerdeverfahren betreffend IV-Leistungen ist kostenpflichtig.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Allgemeines"}, {"question": "Welches Ziel verfolgt die IV?", "answer": "\nEingliederung vor Rente\r\n                Das oberste Ziel der Invalidenversicherung ist es, behinderte Personen soweit zu f\u00f6rdern, dass sie ihren Lebensunterhalt ganz oder teilweise aus eigener Kraft bestreiten und ein m\u00f6glichst unabh\u00e4ngiges Leben f\u00fchren k\u00f6nnen.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Leistungen"}, {"question": "Welche Leistungen erbringt die IV?", "answer": "\n\r\n                Die Leistungen der IV sind auf das Ziel \"Eingliederung vor Rente\" ausgerichtet. \n\nMassnahmen der Fr\u00fchintervention: \r\n    Sie beugen gesundheitsbedingten Problemen am Arbeitsplatz vor.\nEingliederungsmassnahmen: \r\n    Sie verbessern oder erhalten die Erwerbsf\u00e4higkeit dauernd und wesentlich.\nInvalidenrenten: \r\n    Sie werden nur dann ausgerichtet, wenn die Eingliederungsmassnahmen nicht oder nicht im erw\u00fcnschten Ausmass erfolgreich waren.\nHilflosenentsch\u00e4digung: \r\n    Sie unterst\u00fctzen finanziell, wenn behinderte Personen auf die Hilfe Dritter angewiesen sind.\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Leistungen"}, {"question": "Welches Ziel verfolgt die Fr\u00fchintervention?", "answer": "\nDie Erhaltung des bisherigen Arbeitsplatzes oder die rasche berufliche Eingliederung.\nF\u00fcr die Erreichung dieses Zieles stehen folgende Massnahmen zur Verf\u00fcgung:\n\nAnpassung des Arbeitsplatzes\nAusbildungskurse\nArbeitsvermittlung, Berufsberatung\nsozialberufliche Rehabilitation\nBesch\u00e4ftigungsmassnahmen\n\n\n\n\n\n\r\n4.12 - Eingliederungsorientierte Beratung, Fr\u00fcherfassung und Fr\u00fchintervention\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2021 | PDF | 622 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2022 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Leistungen"}, {"question": "Sind Bez\u00fcgerinnen und Bez\u00fcger von IV-Leistungen beitragspflichtig?", "answer": "\nJa. \r\n                Auch wer IV-Leistungen bezieht, muss weiterhin bis zum Erreichen des AHV-Alters Beitr\u00e4ge an AHV, IV und EO leisten. Falls IV-Rentnerinnen und -Rentner keinerlei Erwerbseinkommen mehr erzielen, m\u00fcssen sie sich als Nichterwerbst\u00e4tige bei der kantonalen Ausgleichskasse ihres Wohnsitzes melden, damit ihre Beitragspflicht weiterhin erf\u00fcllt werden kann. Geschieht dies nicht, besteht das Risiko einer Beitragsl\u00fccke. Die k\u00fcnftige AHV-Rente kann dadurch geschm\u00e4lert werden.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Leistungen"}, {"question": "Was sind Eingliederungsmassnahmen?", "answer": "\nMassnahmen zur dauernden und wesentlichen Verbesserung der Erwerbst\u00e4tigkeit.\nDamit behinderte Personen weiterhin erwerbst\u00e4tig oder in ihrem bisherigen Arbeitsbereich t\u00e4tig bleiben k\u00f6nnen, werden sie von der IV mit verschiedenen Eingliederungsmassnahmen unterst\u00fctzt:\n\nMedizinische Massnahmen\nIntegrationsmassnahmen\nBerufliche Massnahmen\nHilfsmittel\nTaggelder und Reisekostenverg\u00fctung als zus\u00e4tzliche Leistungen\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Eingliederungsmassnahmen"}, {"question": "K\u00f6nnen Anbieter von beruflichen Massnahmen der IV die Kosten in Rechnung stellen?", "answer": "\nJa.\nGest\u00fctzt auf den Inhalt der Mitteilung (Kostengutsprache) der IV, die der Anbieter als Durchf\u00fchrungsstelle jeweils in einem Exemplar pro versicherte Person erh\u00e4lt und die den Rahmen des Auftrags festlegt, kann die Durchf\u00fchrungsstelle die erbrachten Leistungen gem\u00e4ss Leistungsvertrag in Rechnung stellen.Die Invalidenversicherung f\u00f6rdert die Rechnungsstellung in elektronischer Form, da diese eine effizientere Bearbeitung - und daher auch eine schnellere Auszahlung - der Rechnungen erm\u00f6glicht. Weitere Informationen finden Sie unter:\n\nInformationen f\u00fcr die Leistungserbringer (admin.ch)\n\nWenn eine elektronische Rechnungsstellung nicht m\u00f6glich ist, kann die Rechnung auch in Papierform eingereicht werden. Die Bearbeitung ist jedoch umst\u00e4ndlicher und die Auszahlung dauert demzufolge l\u00e4nger. Alle f\u00fcr die Rechnungsstellung in Papierform notwendigen Angaben und Informationen finden Sie auf der R\u00fcckseite des Rechnungsformulars, welches Sie \u00fcber folgenden Link herunterladen k\u00f6nnen:\u00a0\n\n\n\n\n\r\n300.003 - Rechnung von Durchf\u00fchrungsstellen mit Leistungsvereinbarung f\u00fcr berufliche Eingliederungsmassnahmen der IV\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 15.07.2014                                         \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\nTarifziffernkatalog f\u00fcr berufliche Massnahmen \r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 18.03.2019 | PDF | 287 kB \n\n\n\r\nStand: Januar 2019 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Eingliederungsmassnahmen"}, {"question": "Was sind medizinische Massnahmen?", "answer": "\nBehandlung der anerkannten Geburtsgebrechen bis zum 20. Altersjahr.\nDie IV unterscheidet bei den medizinischen Massnahmen zwischen angeborenen Leiden und solchen, die eine Folge von Krankheit oder Unfall sind.  Die IV \u00fcbernimmt alle zur Behandlung der anerkannten Geburtsgebrechen notwendigen medizinischen Massnahmen. Zudem \u00fcbernimmt sie einige wenige Behandlungen von erworbenen Leiden (z. B. grauer Star).  Diese medizinischen Massnahmen k\u00f6nnen von der IV jedoch nur bis zum 20. Geburtstag erbracht werden.  Anders als die Krankenkassen \u00fcbernimmt die IV die vollen Kosten ohne Selbstbehalte oder Franchisen.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Eingliederungsmassnahmen"}, {"question": "Was sind Integrationsmassnahmen?", "answer": "\nVorbereitung auf die berufliche Eingliederung.\r\n                Durch sozialberufliche Rehabilitation und Besch\u00e4ftigungsmassnahmen sollen insbesondere bei psychisch behinderten Versicherten die Voraussetzungen geschaffen werden, dass berufliche Massnahmen im Hinblick auf eine Eingliederung in die freie Wirtschaft erm\u00f6glicht werden. Eine versicherte Person hat Anspruch auf Integrationsmassnahmen h\u00f6chstens einmal w\u00e4hrend eines Jahres.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Eingliederungsmassnahmen"}, {"question": "Was sind berufliche Massnahmen?", "answer": "\nBerufsberatung, Arbeitsvermittlung und Beitr\u00e4ge an Ausbildungen.\r\n                Die berufliche Eingliederung behinderter Personen ist ein zentrales Ziel der IV. Deshalb erbringt sie auf diesem Gebiet umfangreiche Leistungen: Fachleute der IV-Stellen bieten selbst Dienstleistungen in der Berufsberatung und in der Arbeitsvermittlung an; ausserdem \u00fcbernimmt die IV Kosten f\u00fcr die berufliche Ausbildung oder Umschulung.\n\r\nBei der erstmaligen beruflichen Ausbildung \u00fcbernimmt die IV die Kosten, welche Versicherten aufgrund ihrer Invalidit\u00e4t zus\u00e4tzlich entstehen. Zur erstmaligen beruflichen Ausbildung z\u00e4hlen: die Berufs- oder Anlehre, der Besuch einer Mittel-, Fach- oder Hochschule, eine Ausbildung f\u00fcr T\u00e4tigkeiten im Haushalt und die Vorbereitung auf eine Hilfsarbeit oder auf die T\u00e4tigkeit in einer gesch\u00fctzten Werkst\u00e4tte.\n\r\nDie IV \u00fcbernimmt die Kosten f\u00fcr die Umschulung, wenn Versicherte wegen eines bleibenden Gesundheitsschadens ihre bisherige T\u00e4tigkeit nicht mehr oder nur noch unter erschwerten Umst\u00e4nden ausf\u00fchren k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6ren auch Kosten f\u00fcr Verpflegung, Unterkunft und Reise. Ist beispielsweise ein gelernter Maurer nach einem Sturz nicht mehr in der Lage, seinen Beruf auszu\u00fcben, kann eine Umschulung zum Hochbauzeichner sinnvoll sein. Die IV \u00fcbernimmt daf\u00fcr die Kosten. Weil der Maurer in dieser Zeit nur einen Lehrlingslohn erh\u00e4lt, richtet die IV ihm w\u00e4hrend der Umschulung zus\u00e4tzlich ein Taggeld aus. Nach der Ausbildung hilft ihm die IV, wenn n\u00f6tig, bei der Arbeitsvermittlung. Dabei besteht die M\u00f6glichkeit, dem Arbeitgebenden w\u00e4hrend l\u00e4ngstens einem halben Jahr einen Einarbeitungszuschuss zu gew\u00e4hren. Zudem kann die Versicherung eine Entsch\u00e4digung ausrichten, wenn eine vermittelte Person w\u00e4hrend eines Jahres mehr als 15 Tage krankheitsbedingt fehlt.\n\r\nUnter Umst\u00e4nden gew\u00e4hrt die IV auch Kredite in Form von Kapitalhilfen, wenn behinderte Personen sich selbstst\u00e4ndig machen m\u00f6chten oder wenn betriebliche Umstellungen aufgrund der Invalidit\u00e4t n\u00f6tig werden.\r\n\r\n                    \n\n\n\n\r\n4.09 - Berufliche Eingliederungsmassnahmen der IV\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 668 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2022 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Eingliederungsmassnahmen"}, {"question": "Was sind Hilfsmittel?", "answer": "\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr Beruf und Alltag.\r\n                Behinderte Versicherte haben einerseits Anspruch auf Hilfsmittel, die sie ben\u00f6tigen, um weiter erwerbst\u00e4tig oder in ihrem angestammten Aufgabenbereich (z. B. Haushalt) t\u00e4tig bleiben zu k\u00f6nnen. Anderseits haben sie auch Anspruch auf Hilfsmittel, die sie brauchen, um ihren privaten Alltag m\u00f6glichst selbstst\u00e4ndig und unabh\u00e4ngig zu bew\u00e4ltigen.\r\n\r\n                    \n\n\n\n\r\n4.03 - Hilfsmittel der IV\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 01.07.2020 | PDF | 630 kB \n\n\n\r\nStand: 01.07.2020 \n\n\n\n\n\n\n\r\n4.08 - H\u00f6rger\u00e4te der IV \r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 603 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Eingliederungsmassnahmen"}, {"question": "Welche zus\u00e4tzlichen Leistungen gibt es?", "answer": "\nTaggelder und Reisekosten erg\u00e4nzen die Eingliederungsmassnahmen.\nTaggelder sollen den Lebensunterhalt der Versicherten und ihrer Familie w\u00e4hrend der Eingliederung sicherstellen. Die IV zahlt auch Taggelder w\u00e4hrend Wartezeiten, bevor Eingliederungsmassnahmen durchgef\u00fchrt werden. Anspruch auf Taggelder haben Versicherte erst nach dem 18. Geburtstag. Wenn trotz Taggeld das Einkommen nicht ausreicht, besteht ein Anspruch auf Erg\u00e4nzungs-leistungen, vorausgesetzt, das Taggeld wird w\u00e4hrend mindestens sechs Monaten ausbezahlt (vgl. Erg\u00e4nzungsleistungen).Wenn f\u00fcr die Eingliederungsmassnahmen Fahrten notwendig sind, \u00fcbernimmt die IV in der Regel die Kosten f\u00fcr den Transport mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Eingliederungsmassnahmen"}, {"question": "Wann erhalten Versicherte eine Invalidenrente?", "answer": "\nWenn Eingliederungsmassnahmen keinen Erfolg haben.\r\n                Invalidenrenten werden nur dann ausgerichtet, wenn Eingliederungsmassnahmen ihr Ziel nicht oder nur teilweise erreichen.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Invalidenrenten"}, {"question": "Wie wird der Invalidit\u00e4tsgrad bemessen?", "answer": "\nNach der H\u00f6he der Erwerbseinbusse in Prozent.\nUm den Grad der Invalidit\u00e4t zu bestimmen, unterscheidet die IV zwischen:\n\nErwerbst\u00e4tigen\nNichterwerbst\u00e4tigen und\nteilweise Erwerbst\u00e4tigen.\n\nBei Erwerbst\u00e4tigen bemisst die IV-Stelle den Invalidit\u00e4tsgrad mit einem Einkommensvergleich. Sie ermittelt dabei zuerst das Erwerbseinkommen, das ohne den Gesundheitsschaden erzielt werden k\u00f6nnte. Davon zieht sie das Erwerbseinkommen ab, das nach dem Gesundheitsschaden und nach der Durchf\u00fchrung von Eingliederungsmassnahmen auf zumutbare Weise erreicht werden k\u00f6nnte, unabh\u00e4ngig davon, ob dieses Einkommen tats\u00e4chlich erzielt wird. Daraus ergibt sich ein Fehlbetrag: die Erwerbseinbusse als Folge der Invalidit\u00e4t. Dr\u00fcckt man diesen in Prozenten aus, erh\u00e4lt man den Invalidit\u00e4tsgrad.\u00a0Beispiel:\u00a0\n\nEinkommen ohne Invalidit\u00e4t: CHF 60 000.--\nEinkommen mit Invalidit\u00e4t: CHF 20 000.--\nErwerbsausfall: CHF 40 000.--\nInvalidit\u00e4tsgrad: 100 x 40 000.\u2013 \u00f7 60 000.\u2013 = 67 % (gerundet), IV-Rente mit einem prozentualen Anteil von 67 %\n\nBei Nichterwerbst\u00e4tigen bemisst die IV-Stelle den Invalidit\u00e4tsgrad mit einem Bet\u00e4tigungsvergleich: Fachleute der IV kl\u00e4ren an Ort und Stelle ab, wie stark sich die Behinderung im bisherigen Aufgabenbereich, also zum Beispiel im Haushalt, auswirkt.Bei teilweise Erwerbst\u00e4tigen bemisst die IV-Stelle den Invalidit\u00e4tsgrad entsprechend der Behinderung in beiden Bereichen: im Erwerbsleben (Erwerbseinbusse) und im bisherigen Aufgabenbereich (Bet\u00e4tigungsvergleich).\n\n\n\n\n\r\n4.04 - Invalidenrenten der IV\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 705 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Invalidenrenten"}, {"question": "Wie unterscheidet die IV zwischen Arbeits- und Erwerbsunf\u00e4higkeit?", "answer": "\nArbeitsunf\u00e4higkeit ist nicht gleich Erwerbsunf\u00e4higkeit.\r\n                Arbeitsunf\u00e4hig ist, wer aufgrund des Gesundheitsschadens im bisherigen Beruf oder im bisherigen Aufgabenbereich nicht mehr t\u00e4tig sein kann. Der Grad der Arbeitsunf\u00e4higkeit wird durch den Arzt festgelegt.\n\n\r\nErwerbsunf\u00e4hig ist, wer aufgrund des Gesundheitsschadens auf dem gesamten in Betracht kommenden Arbeitsmarkt keine Erwerbsarbeit mehr aus\u00fcben kann. F\u00fcr die Bemessung des Invalidit\u00e4tsgrads ist ausschliesslich die Erwerbsunf\u00e4higkeit massgebend. Dieser wird von der IV-Stelle festgelegt.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Invalidenrenten"}, {"question": "Wie wird die H\u00f6he der IV-Renten berechnet?", "answer": "\nNach Versicherungsdauer und Einkommen.\nZur Berechnung des IV-Rentenbetrags wird das gleiche System wie bei den AHV-Renten angewendet: Ausschlaggebend ist, wie lange die behinderte Person versichert und wie hoch ihr durchschnittliches Einkommen war. Die ausbezahlten Betr\u00e4ge der IV-Renten sind gleich hoch wie diejenigen der AHV. Die maximale Rente ist doppelt so hoch wie die minimale Rente.Die H\u00f6he der IV-Rente wird durch den Invalidit\u00e4tsgrad bestimmt und seit Einf\u00fchrung des stufenlosen Rentensystems (1. Januar 2022) in prozentualen Anteilen einer ganzen Rente festgelegt.Bei einem IV-Grad unter 50 % gelten die folgenden prozentualen Anteile einer ganzen Rente:\n\n49 % Invalidit\u00e4tsgrad entspricht einem prozentualen Anteil von 47.5 % einer ganzen Rente\n48 % Invalidit\u00e4tsgrad: 45 % Rente\n47 % Invalidit\u00e4tsgrad: 42.5 % Rente\n46 % Invalidit\u00e4tsgrad: 40 % Rente\n45 % Invalidit\u00e4tsgrad: 37.5 % Rente\n40 % Invalidit\u00e4tsgrad: 25 % Rente\nBei einem Invalidit\u00e4tsgrad von unter 40 % besteht kein Anspruch auf eine IV-Rente.\n50-69 % Invalidit\u00e4tsgrad: Der prozentuale Anteil des Rentenanspruches entspricht dem Invalidit\u00e4tsgrad.\n70 % Invalidit\u00e4tsgrad: Anspruch auf eine ganze Rente.\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Invalidenrenten"}, {"question": "Wann beginnt der Anspruch auf eine IV-Rente?", "answer": "\nNach Ablauf der Wartezeit.\nDer Anspruch auf eine IV-Rente beginnt fr\u00fchestens nach Ablauf einer einj\u00e4hrigen Wartezeit. W\u00e4hrend dieses Jahres muss die Arbeitsunf\u00e4higkeit durchschnittlich mindestens 40 Prozent betragen, und nach Ablauf dieser Frist muss weiterhin eine Erwerbsunf\u00e4higkeit in mindestens gleichem Ausmass vorliegen.  Zudem entsteht der Rentenanspruch fr\u00fchestens sechs Monate nach dem Einreichen der Anmeldung bei der IV-Stelle und fr\u00fchestens in jenem Monat, der auf den 18. Geburtstag folgt.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Invalidenrenten"}, {"question": "Wann endet der Anspruch auf IV-Renten?", "answer": "\nSp\u00e4testens im AHV-Alter.\r\n                Der Anspruch auf IV-Renten erlischt, wenn die Voraussetzungen nicht mehr erf\u00fcllt sind, sp\u00e4testens aber, wenn der IV-Rentner oder die IV-Rentnerin das AHV-Alter erreicht bzw. Anspruch auf eine Altersrente hat.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Invalidenrenten"}, {"question": "Wann besteht Anspruch auf Hilflosenentsch\u00e4digung?", "answer": "\nWenn Hilfe bei allt\u00e4glichen Lebensverrichtungen ben\u00f6tigt wird.\r\n                Wer bei allt\u00e4glichen Lebensverrichtungen wie Ankleiden, Aufstehen, Absitzen, Essen, K\u00f6rperpflege etc. die Hilfe anderer Menschen ben\u00f6tigt, ist im Sinne der IV \u00abhilflos\u00bb und kann eine Hilflosenentsch\u00e4digung erhalten.\n\r\nAuch als hilflos gelten vollj\u00e4hrige Versicherte, die dauernd auf lebenspraktische Begleitung angewiesen sind und zu Hause leben.\n\r\nZudem wird ber\u00fccksichtigt, ob besonders aufwendige Pflege oder \u00dcberwachung ben\u00f6tigt wird. Je nach Ausmass der Hilflosigkeit werden drei Schweregrade - leicht, mittel und schwer - unterschieden.\n\r\nEin 56-j\u00e4hriger Mann beispielsweise leidet nach einem Hirnschlag unter einer bleibenden L\u00e4hmung der linken Seite und ist deshalb beim Anziehen und beim Essen auf Hilfe angewiesen, in allen \u00fcbrigen Lebensverrichtungen ist er jedoch selbstst\u00e4ndig. Ein Jahr nach dem Hirnschlag erh\u00e4lt er deshalb von der IV eine Hilflosenentsch\u00e4digung wegen Hilflosigkeit leichten Grades.\n\r\nMinderj\u00e4hrigen, welche w\u00e4hrend mindestens vier Stunden t\u00e4glich Pflege ben\u00f6tigen, kann die IV zus\u00e4tzlich einen Intensivpflegezuschlag ausrichten. Auch bei diesem gibt es die Stufen leicht, mittel und schwer.\r\n\r\n                    \n\n\n\n\r\n4.13 - Hilflosenentsch\u00e4digung der IV\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 625 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Hilflosenentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wie lange besteht der Anspruch auf Hilflosenentsch\u00e4digung?", "answer": "\nSolange die Hilfe Dritter n\u00f6tig ist.\r\n                Der Anspruch auf Hilflosenentsch\u00e4digung kann bereits nach der Geburt entstehen und endet mit dem Tod. Auch nach Erreichen des AHV-Alters besteht also der Anspruch auf Hilflosenentsch\u00e4digung im Rahmen der AHV weiter.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Hilflosenentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wann besteht Anspruch auf Hilfsmittel der IV?", "answer": "\nHilfsmittel f\u00fcr Beruf und Alltag\nVersicherte der IV haben einerseits Anspruch auf Hilfsmittel, die sie ben\u00f6tigen, um weiter erwerbst\u00e4tig oder in ihrem bisherigen Aufgabenbereich t\u00e4tig bleiben zu k\u00f6nnen, aber auch auf Hilfsmittel, die f\u00fcr die Schulung, Ausbildung und funktionelle Angew\u00f6hnung ben\u00f6tigt werden.\n\u00a0\nAnderseits haben Versicherte der IV Anspruch auf Hilfsmittel, die sie brauchen, um ihren privaten Alltag m\u00f6glichst selbst\u00e4ndig und unabh\u00e4ngig zu bew\u00e4ltigen. Dazu geh\u00f6ren Hilfsmittel f\u00fcr die Fortbewegung, f\u00fcr die Herstellung von Kontakten mit der Umwelt und f\u00fcr die Selbstsorge.\n\n\n\n\n\r\nListe der Hilfsmittel des Bundesrates\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 27.12.2019                                         \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\n4.03 - Hilfsmittel der IV\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 01.07.2020 | PDF | 630 kB \n\n\n\r\nStand: 01.07.2020 \n\n\n\n\n\n\n\r\n4.08 - H\u00f6rger\u00e4te der IV \r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 603 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n\n\n\r\n4.07 - Motorfahrzeuge der IV\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2021 | PDF | 619 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2022 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Hilfsmittel"}, {"question": "Wer hat Anspruch auf einen Assistenzbeitrag?", "answer": "\nBez\u00fcgerinnen und Bez\u00fcger einer Hilflosenentsch\u00e4digung, die auf regelm\u00e4ssige Hilfe angewiesen sind, aber dennoch zu Hause leben m\u00f6chten.\r\n                Mit dem Assistenzbeitrag soll in erster Linie die Selbstbestimmung und Eigenverantwortung gef\u00f6rdert werden, damit Bez\u00fcgerinnen und Bez\u00fcger einer Hilflosenentsch\u00e4digung der IV zu Hause leben k\u00f6nnen.\n\nAnspruch auf einen Assistenzbeitrag haben somit vollj\u00e4hrige Versicherte, wenn sie:\n\neine Hilflosenentsch\u00e4digung beziehen;\nzu Hause leben.\n\r\nMinderj\u00e4hrige Versicherte m\u00fcssen zus\u00e4tzlich eine der folgenden Bedingungen erf\u00fcllen:\n\n\u00a0regelm\u00e4ssig die obligatorische Schule in einer Regelklasse besuchen, eine Berufsausbildung auf dem regul\u00e4ren Arbeitsmarkt oder eine andere Ausbildung auf Sekundarstufe II absolvieren;\nw\u00e4hrend mindestens 10 Stunden pro Woche eine Erwerbst\u00e4tigkeit auf dem regul\u00e4ren Arbeitsmarkt aus\u00fcben;\neinen Intensivpflegezuschlag f\u00fcr einen Pflege- und \u00dcberwachungsbedarf von mindestens sechs Stunden pro Tag beziehen.\n\r\nVersicherte Personen, die im Heim wohnen, jedoch beabsichtigen, aus dem Heim auszutreten, k\u00f6nnen ebenfalls ein Leistungsgesuch bei der IV-Stelle einreichen.\r\n\r\n                    \n\n\n\n\r\n4.14 - Assistenzbeitrag der IV\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 630 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Assistenzbeitrag"}, {"question": "Wie wird der Assistenzbeitrag berechnet?", "answer": "\nAufgrund des regelm\u00e4ssigen zeitlichen Hilfebedarfs.\nDer Assistenzbeitrag wird aufgrund des regelm\u00e4ssigen zeitlichen Hilfebedarfs der versicherten Person festgelegt. F\u00fcr die Berechnung wird die Zeit abgezogen, die bereits \u00fcber andere Leistungen gedeckt ist (Hilflosenentsch\u00e4digung, Intensivpflegezuschlag f\u00fcr minderj\u00e4hrige Versicherte, Grundpflege gem\u00e4ss KVG usw.)Der Assistenzbeitrag betr\u00e4gt ab 1. Januar 2023 CHF 34.30 pro Stunde. Muss die Assistenzperson f\u00fcr die ben\u00f6tigten Hilfeleistungen \u00fcber besondere Qualifikationen verf\u00fcgen, so betr\u00e4gt der Assistenzbeitrag CHF 51.50 pro Stunde. Der Ansatz f\u00fcr den Nachtdienst wird im Einzelfall und nach Intensit\u00e4t der zu erbringenden Hilfeleistung festgelegt. Er betr\u00e4gt jedoch h\u00f6chstens CHF 164.35 pro Nacht. In diesen Ans\u00e4tzen sind die Arbeitgeber- und Arbeitnehmerbeitr\u00e4ge an die Sozialversicherungen und die Ferienentsch\u00e4digung inbegriffen.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Assistenzbeitrag"}, {"question": "Wie wird der Beitrag ausbezahlt?", "answer": "\nDirekt der versicherten Person gegen Vorlage einer Rechnung.\nDer Assistenzbeitrag wird der versicherten Person gegen monatliche Vorlage einer Rechnung direkt ausbezahlt. In der Rechnung sind die tats\u00e4chlich geleisteten Assistenzstunden aufzuf\u00fchren. Sie darf h\u00f6chstens die Zeitperiode der letzten 12 Monate betreffen.  Mit dem Assistenzbeitrag finanziert die versicherte Person ausschliesslich die Hilfeleistungen, die von der mittels Arbeitsvertrag angestellten Assistenzperson erbracht werden. Die versicherte Person ist demnach der Arbeitgeber und die Assistenzperson der Arbeitnehmer. Die Vertragsparteien regeln die arbeitsrechtlichen Aspekte (Lohnfortzahlung bei Krankheit, Ferienabwesenheit oder l\u00e4ngerem Spitalaufenthalt der versicherten Person, K\u00fcndigungsfrist) untereinander. Das Arbeitsverh\u00e4ltnis unterliegt den Bestimmungen des Zivilgesetzbuches \u00fcber den Arbeitsvertrag. Die Sozialabgaben (AHV, IV, usw.) sind wie bei jedem anderen Arbeitsverh\u00e4ltnis gem\u00e4ss den rechtlichen Bestimmungen zu entrichten.  Die Assistenzperson darf nicht mit der versicherten Person verheiratet sein, mit ihr in eingetragener Partnerschaft leben oder in direkter Linie mit ihr verwandt sein. Nicht anerkannt werden Hilfeleistungen, die w\u00e4hrend eines Aufenthaltes in einer station\u00e4ren (Heim, Spital, psychiatrische Klinik) oder teilstation\u00e4ren Institution (Werk-, Tages- und Eingliederungsst\u00e4tte) erbracht werden. Hilfeleistungen von Organisationen sind auch nicht anerkannt.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Assistenzbeitrag"}, {"question": "Wann erhalten Versicherte Erg\u00e4nzungsleistungen?", "answer": "\nWenn die Rente oder das Taggeld den Existenzbedarf nicht decken.\r\n                IV-Renten und Taggelder sollen grunds\u00e4tzlich den Existenzbedarf einer behinderten Person decken. Wenn diese Leistungen alleine nicht ausreichen, weil beispielsweise daneben kein weiteres Einkommen vorhanden ist, k\u00f6nnen Erg\u00e4nzungsleistungen beansprucht werden. Dies sind Leistungen, welche den Fehlbetrag zwischen dem tats\u00e4chlichen Einkommen und einer bestimmten Einkommensgrenze, dem Existenzbedarf, ausgleichen.\n\r\nAuf Erg\u00e4nzungsleistungen besteht ein Rechtsanspruch. Sie sind keine F\u00fcrsorgeleistungen.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Erg\u00e4nzungsleistungen"}, {"question": "Wo ist der Anspruch geltend zu machen?", "answer": "\nBei der AHV-Zweigstelle am Wohnort.\nGesuche um Erg\u00e4nzungsleistungen zur IV sind mit dem offiziellen Anmeldungsformular bei der AHV-Zweigstelle am Wohnort oder bei der kantonalen Ausgleichskasse einzureichen:  Ansprechpartner - Kantonale Stellen f\u00fcr Erg\u00e4nzungsleistungen  Erg\u00e4nzungsleistungen werden nicht r\u00fcckwirkend, sondern erst ab Einreichungsdatum des Gesuchs ausbezahlt.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Erg\u00e4nzungsleistungen"}, {"question": "Was bieten Organisationen der privaten Invalidenhilfe an?", "answer": "\nBeratung und Betreuung behinderter Personen und ihrer Angeh\u00f6rigen.\nDie privaten Fach- und Selbsthilfeorganisationen widmen sich den von der IV zugewiesenen Aufgaben. Den vielen Arten von Behinderungen entsprechend, bieten sie spezialisierte Dienstleistungen und Einrichtungen an. Grosses Gewicht wird dabei auf die Beratung und Betreuung der behinderten Personen und ihrer Angeh\u00f6rigen gelegt. Dar\u00fcber hinaus organisieren die Fach- und Selbsthilfeorganisationen auch Weiterbildungs-, Sport- und Freizeitkurse sowie Transportdienste.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Erg\u00e4nzende-Angebote"}, {"question": "Was bieten Institutionen f\u00fcr Behinderte an?", "answer": "\nLernen, Arbeiten und Wohnen.\r\n                Zu den Institutionen f\u00fcr Behinderte z\u00e4hlen Ausbildungs- und Eingliederungsst\u00e4tten, sowie durch die Kantone finanzierten Dauerwerkst\u00e4tten, Besch\u00e4ftigungswerkst\u00e4tten und Wohnheime. Sie bieten behinderten Personen einen Rahmen, in dem sie geschult und beruflich ausgebildet werden oder einer T\u00e4tigkeit nachgehen sowie eine Wohnform finden k\u00f6nnen, die ihren Bed\u00fcrfnissen entspricht.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Invalidenversicherung-IV/Erg\u00e4nzende-Angebote"}, {"question": "Wo erhalte ich weitere Informationen?", "answer": "\n\nWeitere Informationen finden Sie unter folgenden Links:\n\nMerkbl\u00e4tter\nH\u00e4ufig gestellte Fragen (FAQ)\n\nSie k\u00f6nnen hier Ihren Anspruch auf Erg\u00e4nzungsleistungen ermitteln. F\u00fcr weitere Ausk\u00fcnfte steht Ihnen die zust\u00e4ndigen\u00a0kantonalen EL-Stellen zur Verf\u00fcgung. In der Regel sind dies die kantonalen Ausgleichskassen, resp. deren Gemeinde-Zweigstellen.\u00a0\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Erg\u00e4nzungsleistungen-EL"}, {"question": "Wer hat Anspruch auf j\u00e4hrliche EL?", "answer": "\n\nDie Erg\u00e4nzungsleistungen zur AHV und IV (EL) helfen dort, wo die Renten und das Einkommen nicht die minimalen Lebenskosten decken. Wer sich in dieser Situation befindet, hat einen einen rechtlichen Anspruch auf EL.Erg\u00e4nzungsleistungen k\u00f6nnen Personen erhalten,\n\ndie einen Anspruch auf eine Rente der AHV (auch bei einem Rentenvorbezug), eine Rente der IV, oder nach Vollendung des 18. Altersjahres eine Hilflosenentsch\u00e4digung der IV haben oder w\u00e4hrend mindestens sechs Monaten ein Taggeld der IV erhalten,\ndie in der Schweiz Wohnsitz und tats\u00e4chlichen Aufenthalt haben und\ndie B\u00fcrgerinnen oder B\u00fcrger der Schweiz sind.\u00a0\n\nEL k\u00f6nnen auch Ausl\u00e4nderinnen oder Ausl\u00e4nder erhalten, die seit mindestens zehn Jahren ununterbrochen in der Schweiz leben. F\u00fcr Fl\u00fcchtlinge oder Staatenlose betr\u00e4gt diese Frist f\u00fcnf Jahre. B\u00fcrgerinnen oder B\u00fcrger eines EU-Mitgliedstaates, f\u00fcr den das Personenfreiz\u00fcgigkeitsabkommen gilt (Belgien, Bulgarien, D\u00e4nemark, Deutschland, Estland, Finnland, Frankreich, Griechenland, Grossbritannien, Irland, Italien, Kroatien, Lettland, Litauen, Luxemburg, Malta, Niederlande, Oesterreich, Polen, Portugal, Rum\u00e4nien, Schweden, Slowenien, Slowakei, Spanien, Tschechische Republik, Ungarn und Zypern), oder Staatsangeh\u00f6rige der EFTA (Norwegen, Island und Liechtenstein) m\u00fcssen in der Regel keine Karenzfrist erf\u00fcllen. Der Anspruch auf Erg\u00e4nzungsleistungen besteht erstmals f\u00fcr den Monat, in dem die Anmeldung eingereicht worden ist und die Voraussetzungen f\u00fcr ihre Ausrichtung gegeben sind. Der Anspruch verf\u00e4llt auf Ende des Monats, in dem eine der Voraussetzungen nicht mehr besteht.Personen, welche keinen Anspruch auf eine Rente haben, weil sie keine oder zu wenig lang AHV- und IV-Beitr\u00e4ge bezahlt haben, k\u00f6nnen unter gewissen Voraussetzungen einen Anspruch auf EL geltend machen.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Erg\u00e4nzungsleistungen-EL/J\u00e4hrliche-Erg\u00e4nzungsleistungen"}, {"question": "Wie werden die EL berechnet?", "answer": "\n\r\n                Die j\u00e4hrlichen Erg\u00e4nzungsleistungen entsprechen der Differenz zwischen den anerkannten Ausgaben und den Einnahmen, die angerechnet werden k\u00f6nnen. Dabei ist zu unterscheiden zwischen Personen, die zu Hause leben und Personen, die in einem Heim wohnen.\n\r\nBei Ehepaaren, von denen zumindest der eine Ehegatte im Heim resp. im Spital lebt, wird die j\u00e4hrliche EL f\u00fcr jeden Ehegatten einzeln berechnet. Dabei werden die anrechenbaren Einnahmen und das Verm\u00f6gen des Ehepaares zu gleichen Teilen den Ehegatten zugerechnet.\n\nWenn sich das Einkommen oder Verm\u00f6gen eines EL-Bez\u00fcgers oder einer EL-Bez\u00fcgerin wesentlich verringert oder erh\u00f6ht, wird die EL auch im Verlauf des Kalenderjahres entsprechend angepasst.\n\r\nWeitere Informationen und Berechnungsbeispiele finden Sie in folgendem Merkblatt:\n\n\n\n\n\r\n5.01 - Erg\u00e4nzungsleistungen zur AHV und IV \r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 685 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n\n\n\r\nBerechnung Erg\u00e4nzungsleistungen\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 28.12.2020                                         \n\n\n\r\nStand: 01.01.2021 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Erg\u00e4nzungsleistungen-EL/J\u00e4hrliche-Erg\u00e4nzungsleistungen"}, {"question": "Was sind anerkannte Ausgaben?", "answer": "\n\nAls Ausgaben anerkannt werden:\n\nBerufsauslagen bis zur H\u00f6he des Bruttoerwerbseinkommens;\nKosten f\u00fcr den Unterhalt von Geb\u00e4uden und Hypothekarzinsen bis zur H\u00f6he des Bruttoertrags der Liegenschaft;\nPauschalbetrag f\u00fcr die obligatorische Krankenversicherung. Die j\u00e4hrlichen Betr\u00e4ge werden durch den Bund f\u00fcr jeden Kanton einzeln festgelegt.\nBeitr\u00e4ge an AHV, IV und EO;\ngeleistete familienrechtliche Unterhaltsbeitr\u00e4ge, z.B. Alimente.\n\nF\u00fcr Personen, die zu Hause leben, gelten zudem als anerkannte Ausgaben:\n\nder allgemeine Lebensbedarf pro Jahr;\nder j\u00e4hrliche Mietzins und die damit zusammenh\u00e4ngenden Nebenkosten einer Wohnung. Bei Personen, die in einer Liegenschaft wohnen, die ihnen geh\u00f6rt, wird als Mietzins der Eigenmietwert angerechnet.\n\r\nBei Personen, die in einem Heim oder im Spital leben, werden folgende Ausgaben anerkannt:\r\n\n\ndie Tagestaxe. Die Kantone k\u00f6nnen einen H\u00f6chstbetrag festlegen;\nder Betrag f\u00fcr pers\u00f6nliche Auslagen wie Kauf von Kleidern, Produkte f\u00fcr die K\u00f6rperhygiene, Zeitungen, Steuern, usw. Dieser Betrag wird von den Kantonen festgelegt. \n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Erg\u00e4nzungsleistungen-EL/J\u00e4hrliche-Erg\u00e4nzungsleistungen"}, {"question": "Welche Einnahmen werden angerechnet?", "answer": "\n\nVoll als Einkommen angerechnet werden:\n\nRenten der AHV und IV, der Pensionskasse (berufliche Vorsorge), der Milit\u00e4r- oder Unfallversicherung und von ausl\u00e4ndischen Sozialversicherungen. Dabei werden die Renten des laufenden Jahres ber\u00fccksichtigt;\nEink\u00fcnfte aus dem Verm\u00f6gen wie Zinsen, Miete, Untermiete, Pacht oder Nutzniessung;\nder Eigenmietwert der Wohnung;\nfamilienrechtliche Unterhaltsbeitr\u00e4ge wie Alimente;\nErsatzeink\u00fcnfte wie Taggelder der Krankenkasse, der Invalidenversicherung, der Arbeitslosenversicherung oder der Unfallversicherung;\nwiederkehrende Leistungen von Arbeitgebern;\nErwerbseinkommen bei Bez\u00fcgern eines IV-Taggeldes;\nEink\u00fcnfte und Verm\u00f6genswerte, auf die verzichtet worden ist;\nein Teil des Verm\u00f6gens (Verzehr).\n\nTeilweise als Einkommen angerechnet wird das Erwerbseinkommen. \nNicht als Einkommen angerechnet werden:\n\nVerwandtenunterst\u00fctzungen;\n\u00f6ffentliche oder private Leistungen der F\u00fcrsorge und Sozialhilfe;\nHilflosenentsch\u00e4digungen der Sozialversicherungen (mit Ausnahmen bei Heimaufenthalt);\nStipendien und andere Unterst\u00fctzungsbeitr\u00e4ge f\u00fcr die Ausbildung.\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Erg\u00e4nzungsleistungen-EL/J\u00e4hrliche-Erg\u00e4nzungsleistungen"}, {"question": "Wie kann der Anspruch auf EL geltend gemacht werden?", "answer": "\n\r\n                Wer seinen Anspruch auf eine Erg\u00e4nzungsleistung geltend machen will, muss sich bei der zust\u00e4ndigen EL-Stelle melden. Dort k\u00f6nnen auch amtliche Formulare f\u00fcr die Anmeldung bezogen werden. Diese kann eine anspruchsberechtigte Person, deren Stellvertreterin oder Stellvertreter oder nahe Verwandte einreichen.\n\r\nDen Entscheid \u00fcber Erg\u00e4nzungsleistungen teilt die EL-Stelle schriftlich mit. Gegen den Entscheid kann der Betroffene oder die Betroffene Einsprache erheben.\n\n\r\nDie zust\u00e4ndige kantonale EL-Stelle befindet sich in der Regel bei der\u00a0kantonalen Ausgleichskasse des Wohnkantons.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Erg\u00e4nzungsleistungen-EL/J\u00e4hrliche-Erg\u00e4nzungsleistungen"}, {"question": "Welche Pflichten haben EL-Bez\u00fcger?", "answer": "\nDie Meldepflicht. \nEs besteht die sogenannte Meldepflicht. Jede \u00c4nderung der pers\u00f6nlichen und jede gr\u00f6ssere \u00c4nderung der wirtschaftlichen Verh\u00e4ltnisse muss der EL-Stelle sofort mitgeteilt werden. Dies kann ein Bez\u00fcger oder eine Bez\u00fcgerin von EL, der gesetzliche Vertreter oder eine Drittperson oder Beh\u00f6rde tun. Zu solchen \u00c4nderungen geh\u00f6ren:\n\nAdress\u00e4nderungen\nMietzins\u00e4nderungen\nBeginn oder Ende einer Erwerbsarbeit\nErh\u00f6hung einer Leistung des gegenw\u00e4rtigen oder fr\u00fcheren Arbeitgebers, einer\u00a0Pensionskasse oder Vorsorgeeinrichtung\nErbschaft oder Schenkung\nVerm\u00f6gensabtretungen\nLiegenschafts- und Grundst\u00fccksverkauf\nEin- und Austritte Spital und Heim\nBeginn von regelm\u00e4ssigen Leistungen einer Krankenkasse\n\r\nWer solche \u00c4nderungen nicht meldet oder beim Antrag der EL falsche Angaben macht, muss zu Unrecht bezogene Leistungen zur\u00fcckerstatten.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Erg\u00e4nzungsleistungen-EL/J\u00e4hrliche-Erg\u00e4nzungsleistungen"}, {"question": "Haben EL-Bez\u00fcger Anrecht auf weitere Leistungen?", "answer": "\nBefreiung von der Geb\u00fchrenpflicht f\u00fcr Radio und TV. \nBez\u00fcgerinnen und Bez\u00fcger von Erg\u00e4nzungsleistungen zur AHV und IV sind von der Geb\u00fchrenpflicht f\u00fcr Radio und TV befreit. Der SERAFE AG ist die EL-Verf\u00fcgung einzureichen. Der Antrag auf Geb\u00fchrenbefreiung kann bereits vor dem Vorliegen der EL-Verf\u00fcgung bei ihr gestellt werden.Adresse:SERAFE AGSchweizerische Erhebungsstellef\u00fcr die Radio- und FernsehabgabePostfach8010 Z\u00fcrichwww.serafe.ch\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Erg\u00e4nzungsleistungen-EL/J\u00e4hrliche-Erg\u00e4nzungsleistungen"}, {"question": "Wer hat Anspruch auf R\u00fcckerstattung?", "answer": "\n\nPersonen mit einem Anspruch auf EL k\u00f6nnen sich zus\u00e4tzlich zu den j\u00e4hrlichen Erg\u00e4nzungsleistungen Krankheits- und Behinderungskosten r\u00fcckerstatten lassen. \nDie Kosten werden aber nur dann verg\u00fctet, wenn sie nicht bereits durch eine Versicherung (Krankenkasse, Unfall-, Haftpflicht- oder Invalidit\u00e4tsversicherung usw.) gedeckt sind.  Weitere Informationen enth\u00e4lt das folgende Merkblatt:\n\n\n\n\n\r\n5.01 - Erg\u00e4nzungsleistungen zur AHV und IV \r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 685 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Erg\u00e4nzungsleistungen-EL/Krankheits-und-Behinderungskosten"}, {"question": "Welche Kosten werden verg\u00fctet?", "answer": "\n\nZus\u00e4tzlich zu den j\u00e4hrlichen Erg\u00e4nzungsleistungen k\u00f6nnen sich Personen mit einem Anspruch auf EL folgende Kosten r\u00fcckerstatten lassen:\n\nZahn\u00e4rztliche Behandlung (einfache, wirtschaftliche und zweckm\u00e4ssige Behandlung;\nHilfe, Pflege und Betreuung zu Hause oder in Tagesst\u00e4tten;\nMehrkosten f\u00fcr eine lebensnotwendige Di\u00e4t;\nTransport zur n\u00e4chstgelegenen Behandlungsstelle;\nKosten f\u00fcr Hilfsmittel;\nBeteiligung an den Kosten der Krankenkasse (Selbstbehalt und Franchise) bis zum Betrag von j\u00e4hrlich Fr. 1 000.--;\n\u00e4rztlich angeordnete Bade- und Erholungskuren.\n\nDie Kantone erlassen die n\u00e4heren Bestimmungen zu den Krankheitskosten, die verg\u00fctet werden k\u00f6nnen.\nEs k\u00f6nnen zus\u00e4tzlich zu den EL h\u00f6chstens folgende Betr\u00e4ge verg\u00fctet werden:\n\nAlleinstehende: Fr. 25 000.--\nEhepaare: Fr. 50 000.--\nHeimbewohner: Fr. 6 000.--\n\nDie Kantone k\u00f6nnen jedoch h\u00f6here Betr\u00e4ge vorsehen.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Erg\u00e4nzungsleistungen-EL/Krankheits-und-Behinderungskosten"}, {"question": "Wie kann die R\u00fcckerstattung geltend gemacht werden?", "answer": "\n\nDie R\u00fcckverg\u00fctung der Krankheits- und Behinderungskosten muss innert f\u00fcnfzehn Monaten seit der Rechnungsstellung bei der zust\u00e4ndigen EL-Stelle beantragt werden. Die Krankheits- und Behinderungskosten sowie die Kosten f\u00fcr Hilfsmittel k\u00f6nnen nur f\u00fcr jenes Jahr verg\u00fctet werden, in dem die Behandlung oder der Kauf stattgefunden hat.Die zust\u00e4ndige EL-Stelle\u00a0befindet sich in der Regel bei der\u00a0kantonalen Ausgleichskasse des Wohnkantons.\u00a0\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Erg\u00e4nzungsleistungen-EL/Krankheits-und-Behinderungskosten"}, {"question": "Haben Sie Anspruch auf Erg\u00e4nzungsleistungen?", "answer": "\n\nDie Erg\u00e4nzungsleistungen zur AHV und IV helfen dort, wo die Renten und das \u00fcbrige Einkommen nicht die minimalen Lebenskosten decken. Auf sie besteht ein rechtlicher Anspruch. Zusammen mit der AHV und IV geh\u00f6ren die Erg\u00e4nzungsleistungen (EL) zum sozialen Fundament unseres Staates.Sie k\u00f6nnen provisorisch Ihren Anspruch auf Erg\u00e4nzungsleistungen zur AHV/IV\u00a0 berechnen: Bitte klicken Sie hier!Sind die Ausgaben h\u00f6her als die Einnahmen oder \u00fcberschreiten die Einnahmen die Ausgaben nur knapp, so k\u00f6nnte ein Anspruch auf Erg\u00e4nzungsleistungen bestehen. Z\u00f6gern Sie nicht, sich f\u00fcr Erg\u00e4nzungsleistungen anzumelden! Denn es ist wichtig, dass Sie \u00fcber das offizielle Mindesteinkommen f\u00fcr Rentnerinnen und Rentner verf\u00fcgen.\n\n\n\n\n\r\n5.02 - Ihr Recht auf Erg\u00e4nzungsleistungen zur AHV und IV\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 623 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Erg\u00e4nzungsleistungen-EL/Ihr-Recht-auf-Erg\u00e4nzungsleistungen"}, {"question": "Wie machen Sie Ihr Recht geltend?", "answer": "\n\r\n                Wenn in Ihrer provisorischen Berechnung die Ausgaben h\u00f6her als die Einnahmen sind, oder wenn die Einnahmen die Ausgaben leicht \u00fcberschreiten, so sollten Sie sich unbedingt f\u00fcr eine Erg\u00e4nzungsleistung anmelden. Gehen Sie bei der Gemeindezweigstelle Ihres Wohnortes vorbei. Man wird Ihnen beim Ausf\u00fcllen des EL-Anmeldeformulars gerne behilflich sein.\n\r\nWenn Sie in einem Heim wohnen, wenden Sie sich bitte an die Heimleitung. Diese kann Sie \u00fcber die Erg\u00e4nzungsleistungen informieren. Ehepaare mit Kinderrenten oder Witwen resp. Witwer mit Waisen sollten sich an die AHV-Gemeindezweigstelle ihres Wohnortes wenden.\n\n\r\nEin Anspruch auf Erg\u00e4nzungsleistungen kann fr\u00fchestens mit Einreichen des offiziellen Antragsformulars entstehen. F\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder bestehen allerdings Karenzfristen.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Erg\u00e4nzungsleistungen-EL/Ihr-Recht-auf-Erg\u00e4nzungsleistungen"}, {"question": "Was sind \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen? ", "answer": "\n\n\u00dcberbr\u00fcckungsleistungen sichern die Existenz von Personen, die kurz vor dem Rentenalter ihre Erwerbsarbeit verloren haben, bis zum Zeitpunkt, in dem sie ihre Altersrente beziehen k\u00f6nnen. \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen sind Bedarfsleistungen und werden \u00e4hnlich berechnet wie die Erg\u00e4nzungsleistungen zu einer AHV- oder IV-Rente. Arbeitslose, die nach dem 60. Geburtstag von der Arbeitslosenversicherung ausgesteuert werden und kein ausreichendes Einkommen mehr finden, k\u00f6nnen bis zur Pensionierung \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen erhalten. \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen werden vom Bund finanziert und von den Kantonen ausgerichtet. Sie bestehen aus j\u00e4hrlichen Leistungen, die monatlich ausbezahlt werden sowie der Verg\u00fctung von Krankheits- und Behinderungskosten.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/\u00dcberbr\u00fcckungsleistungen-\u00dcL"}, {"question": "Wann besteht ein Anspruch auf \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen?", "answer": "\n\n\u00dcberbr\u00fcckungsleistungen k\u00f6nnen Personen erhalten, die\n\nim Monat, in dem sie 60 Jahre alt werden, oder danach ausgesteuert werden;\nmindestens 20 Jahre in der Alters- und Hinterlassenenversicherung (AHV) der Schweiz versichert waren, davon mindestens f\u00fcnf Jahre nach dem 50. Geburtstag sowie eine gewisse Einkommensh\u00f6he erzielt haben; sowie\nnicht mehr als 50 000 Franken (Alleinstehende) oder 100 000 Franken (Ehepaare) Verm\u00f6gen haben, wobei selbstbewohnte Liegenschaften nicht ber\u00fccksichtigt werden;\nden Wohnsitz und tats\u00e4chlichen Aufenthalt in der Schweiz oder in einem Mitgliedstaat der EU oder EFTA haben\nanerkannte Ausgaben haben, die ihre anrechenbaren Einnahmen \u00fcbersteigen (wirtschaftliche Voraussetzung).\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/\u00dcberbr\u00fcckungsleistungen-\u00dcL"}, {"question": "Wann besteht kein Anspruch auf \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen?", "answer": "\n\nKeine \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen erhalten Personen, die\n\neinen Anspruch auf eine Rente der AHV oder der IV haben;\nvor dem 60. Geburtstag ausgesteuert werden;\nvor dem 1. Juli 2021 ausgesteuert wurden.\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/\u00dcberbr\u00fcckungsleistungen-\u00dcL"}, {"question": "Wie hoch sind \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen?", "answer": "\n\n\u00dcberbr\u00fcckungsleistungen bestehen aus der j\u00e4hrlichen \u00dcberbr\u00fcckungsleistung und aus der Verg\u00fctung von Krankheits- und Behinderungskosten. Sie werden nach Bedarf festgesetzt und ab 1. Januar 2023 bis zu einem j\u00e4hrlichen Maximalbetrag von CHf 45'225.- bei einer alleinstehenden Person bzw. CHf 67'838.- bei Ehepaaren ausgerichtet (sogenannter Plafond der \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen). Krankheits- und Behinderungskosten werden j\u00e4hrlich bis zu einem Betrag von maximal 5 000 Franken bei alleinstehenden Personen bzw. 10 000 Franken bei Ehepaaren verg\u00fctet, sofern der maximale Betrag der \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen nicht erreicht wird.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/\u00dcberbr\u00fcckungsleistungen-\u00dcL"}, {"question": "Wie werden die j\u00e4hrlichen \u00dcberbr\u00fccklungsleistungen berechnet?", "answer": "\n\nDie j\u00e4hrlichen \u00dcberbr\u00fcckungsleistungrn entsprechen der Differenz zwischen den anerkannten Ausgaben und den Einnahmen, die angerechnet werden k\u00f6nnen. Unser Merkblatt 5.03 enth\u00e4lt eine \u00dcbersicht, was als anerkannte Ausgaben gilt und welche Einnahmen angerechnet werden. \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen sind in ihrer H\u00f6he begrenzt (ab 1. Januar 2023 CHF 45'225.- f\u00fcr alleinstehende Personen, CHF 67'838.- f\u00fcr Ehepaare).\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/\u00dcberbr\u00fcckungsleistungen-\u00dcL"}, {"question": "Wo muss der Anspruch auf \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen geltend gemacht werden?", "answer": "\n\nDer Anspruch auf \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen muss bei der zust\u00e4ndigen Durchf\u00fchrungsstelle des Wohnortes geltend gemacht werden. Sie befindet sich in der Regel bei der kantonalen Ausgleichskasse des Wohnkantons (ausser in den Kantonen BS, GE, ZH).\nAnmeldeformular 318.688\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/\u00dcberbr\u00fcckungsleistungen-\u00dcL"}, {"question": "Wann beginnt und endet der Anspruch auf \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen?", "answer": "\n\nDer Anspruch auf \u00dcberbr\u00fcckungsleistungen besteht grunds\u00e4tzlich ab dem Monat, in dem die Anmeldung eingereicht wird und die Voraussetzungen f\u00fcr die Ausrichtung gegeben sind. Der Anspruch erlischt auf Ende des Monats, wenn\n\neine der Voraussetzungen nicht mehr besteht; oder\ndie AHV-Rente vorbezogen werden kann (Frauen mit 62 Jahren und M\u00e4nner mit 63 Jahren) und die Abkl\u00e4rungen der Durchf\u00fchrungsstelle ergeben haben, dass absehbar ist, dass ein Anspruch auf Erg\u00e4nzungsleistungen besteht, oder\ndas ordentliche Rentenalter erreicht wurde.\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/\u00dcberbr\u00fcckungsleistungen-\u00dcL"}, {"question": "Wo erhalte ich weitere Informationen?", "answer": "\nDie AHV-Ausgleichskassen und ihre Zweigstellen geben gerne Auskunft.\nF\u00fcr detaillierte Ausk\u00fcnfte und Fragen k\u00f6nnen Sie sich an Ihre Ausgleichskasse und deren Zweigstellen wenden, die Sie gerne und kompetent beraten: Ansprechpartner - AusgleichskassenWeitere Informationen finden Sie unter folgenden Links:\n\nMerkbl\u00e4tter\nFormulare\nH\u00e4ufig gestellte Fragen (FAQ)\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE"}, {"question": "Wer hat Anspruch auf Entsch\u00e4digung?", "answer": "\n\nAnspruch auf Erwerbsausfallentsch\u00e4digungen (EO) haben Dienst leistende Personen, die in der Schweiz oder im Ausland wohnen,\n\nf\u00fcr jeden besoldeten Diensttag in der schweizerischen Armee, im Zivilschutz und im Rotkreuzdienst;\nf\u00fcr jeden anrechenbaren Diensttag im Zivildienst;\nf\u00fcr jeden Kurstag bei eidgen\u00f6ssischen oder kantonalen Kaderbildungskursen von Jugend und Sport, f\u00fcr den sie ein Taggeld erhalten;\nf\u00fcr jeden Kurstag in Jungsch\u00fctzenleiterkursen, f\u00fcr den sie den Funktionssold erhalten.\n\n\n\n\n\n\r\n6.01 - Erwerbsausfallentsch\u00e4digungen\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 785 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n\n\n\r\nUnterbruch zwischen zwei Ausbildungsdiensten: Das m\u00fcssen Sie wissen\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 04.09.2019 | PDF | 1768 kB \n\n\n\r\nStand: 2019 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Entsch\u00e4digungen-f\u00fcr-Dienstleistende"}, {"question": "Welche Arten der Entsch\u00e4digung gibt es?", "answer": "\nGrundentsch\u00e4digung, Kinderzulagen, Betriebszulage, Zulage f\u00fcr Betreuungskosten.\nGrundentsch\u00e4digungDie Grundentsch\u00e4digung erhalten alle dienstleistenden Personen, und zwar unabh\u00e4ngig von ihrem Zivilstand und der Aus\u00fcbung einer Erwerbst\u00e4tigkeit.\n\u00a0\nRekruten erhalten grunds\u00e4tzlich eine Einheitsentsch\u00e4digung von 69 Franken pro Tag. Dies unabh\u00e4ngig davon, ob sie vor dem Einr\u00fccken erwerbst\u00e4tig waren oder ob sie sich in Ausbildung befanden oder w\u00e4hrend der Rekrutenschule weiterhin ein Arbeitsverh\u00e4ltnis besteht. Eine Ausnahme gilt f\u00fcr Rekruten mit Kindern. Diese erhalten gleiche Entsch\u00e4digungen wie Personen (Erwerbst\u00e4tige/Nichterwerbst\u00e4tige), die ihre Grundausbildung abgeschlossen haben.\n\u00a0\nF\u00fcr Durchdiener gelten die gleichen Entsch\u00e4digungsans\u00e4tze wie f\u00fcr Dienstleistende, die ihren Dienst nicht am St\u00fcck absolvieren. W\u00e4hrend der Phase der Grundausbildung sind Durchdiener somit entsch\u00e4digungsm\u00e4ssig den Rekruten gleichgestellt.\n\u00a0\nF\u00fcr Durchdiener-Kader bestehen andere Entsch\u00e4digungsans\u00e4tze. W\u00e4hrend der Dauer der Grundausbildung sind sie in Bezug auf die Entsch\u00e4digung den Rekruten gleichgestellt. F\u00fcr die restlichen Diensttage betr\u00e4gt die Entsch\u00e4digung mindestens 102 Franken. Kinderzulagen Kinderzulagen erhalten dienstleistende Personen f\u00fcr\n\neigene Kinder;\nPflegekinder, die sie unentgeltlich zu dauernder Pflege und Erziehung zu sich genommen haben.\n\nDie Kinderzulage betr\u00e4gt f\u00fcr das erste Kind 22 Franken. Sie wird f\u00fcr jedes Kind gew\u00e4hrt, welches das 18. Altersjahr noch nicht vollendet hat. F\u00fcr Kinder in Ausbildung kann die Kinderzulage bis zum 25. Geburtstag ausgerichtet werden. Die Begrenzung der Gesamtentsch\u00e4digung bewirkt, dass die Kinderzulage nicht in jedem Fall voll bzw. f\u00fcr alle Kinder ausgerichtet wird.Betriebszulage Die Betriebszulage erhalten dienstleistende Personen, welche die Kosten eines Betriebes tragen (Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume usw.) und den \u00fcberwiegenden Teil ihres Einkommens aus einer selbst\u00e4ndigen Erwerbst\u00e4tigkeit erzielen als\n\nEigent\u00fcmer/-in, P\u00e4chter/-in oder Nutzniesser/-in;\nTeilhaber/-in einer Kollektivgesellschaft;\nunbeschr\u00e4nkt haftende(r) Teilhaber/-in einer Kommanditgesellschaft;\nTeilhaber/-in einer anderen, auf einen Erwerbszweck gerichteten Personengesamtheit ohne juristische Pers\u00f6nlichkeit (z. B. einfache Gesellschaft, Erbengemeinschaft).\n\nDie Betriebszulage wird auch an hauptberuflich mitarbeitende Familienglieder in der Landwirtschaft ausgerichtet, wenn diese bei einer ununterbrochenen Dienstleistung von mindestens 12 Tagen w\u00e4hrend mindestens 10 Tagen durch eine Aushilfe ersetzt werden, deren Barlohn im Tagesdurchschnitt mindestens 75 Franken erreicht.Die Betriebszulage betr\u00e4gt 75 Franken pro Tag.Zulagen f\u00fcr BetreuungskostenZulagen f\u00fcr Betreuungskosten erhalten dienstleistende Personen, die mit Kindern unter 16 Jahren im gemeinsamen Haushalt leben und an mindestens zwei zusammenh\u00e4ngenden Tagen Dienst leisten. Verg\u00fctet werden nur Mehrauslagen, die entstehen, weil die dienstleistende Person regelm\u00e4ssige Betreuungsaufgaben nicht selber wahrnehmen kann. Nicht verg\u00fctet werden Einkommensverluste, die bei Dritten entstehen, weil diese die Kinder w\u00e4hrend des Dienstes betreuen. Verg\u00fctet werden die tats\u00e4chlichen Kosten ab 20 Franken pro Dienstperiode, h\u00f6chstens aber 75 Franken pro Diensttag.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Entsch\u00e4digungen-f\u00fcr-Dienstleistende"}, {"question": "Wie hoch ist die maximale Entsch\u00e4digung?", "answer": "\nDie Gesamtentsch\u00e4digung setzt sich zusammen aus der Grundentsch\u00e4digung und den Kinderzulagen.\nF\u00fcr Erwerbst\u00e4tige betr\u00e4gt die Grundentsch\u00e4digung 80 Prozent des durchschnittlichen vordienstlichen Einkommens, zuz\u00fcglich der Kinderzulagen. Die Gesamtentsch\u00e4digung darf bei Erwerbst\u00e4tigen das durchschnittliche vordienstliche Erwerbseinkommen, auf jeden Fall aber 275Franken pro Tag, nicht \u00fcbersteigen.Bei Nichterwerbst\u00e4tigen darf die Gesamtentsch\u00e4digung 138 Franken und w\u00e4hrend bestimmter Grad\u00e4nderungsdienste 193 Franken pro Tag nicht \u00fcbersteigen.Die Betriebszulage wird zus\u00e4tzlich zur Gesamtentsch\u00e4digung ausgerichtet und nie gek\u00fcrzt.Die Zulage f\u00fcr Betreuungskosten wird zus\u00e4tzlich zur Gesamtentsch\u00e4digung ausgerichtet.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Entsch\u00e4digungen-f\u00fcr-Dienstleistende"}, {"question": "Welche Entsch\u00e4digung erhalten in Ausbildung stehende Personen?", "answer": "\n\r\n                Grunds\u00e4tzlich gelten in Ausbildung stehende dienstleistende Personen als Nichterwerbst\u00e4tige. Waren sie jedoch in den letzten 12 Monaten vor dem Einr\u00fccken w\u00e4hrend mindestens 4 Wochen bzw. 20 Arbeitstagen oder 160 Arbeitsstunden erwerbst\u00e4tig, werden sie als Erwerbst\u00e4tige betrachtet. Dies kann unter Umst\u00e4nden zu einer gegen\u00fcber Nichterwerbst\u00e4tigen h\u00f6heren Entsch\u00e4digung f\u00fchren. Wurde die Mindestdauer mit einer unregelm\u00e4ssigen und allenfalls bei verschiedenen Arbeitgebern wochen-, tage- oder stundenweise ausge\u00fcbten Erwerbst\u00e4tigkeit erf\u00fcllt, ist das Erg\u00e4nzungsblatt 3 zur EO-Anmeldung durch die Arbeitgeber ausf\u00fcllen zu lassen und mit der EO-Anmeldung einzureichen. Das Formular kann bei den Universit\u00e4ten, den AHV-Ausgleichskassen und ihren Zweigstellen sowie bei den Rechnungsf\u00fchrerinnen und Rechnungsf\u00fchrern bezogen werden.\n\r\nDienstleistende Personen, welche beabsichtigten, im Jahr vor dem Einr\u00fccken mindestens 4 Wochen erwerbst\u00e4tig zu sein und aufgrund der Arbeitsmarktlage jedoch keine entsprechende Stelle finden konnten, gelten ebenfalls als Erwerbst\u00e4tige. Mit der EO-Anmeldung m\u00fcssen sie auf dem Erg\u00e4nzungsblatt 3 eine Best\u00e4tigung des Arbeitsamtes einreichen. Als Bemessungsgrundlage gilt der vom zust\u00e4ndigen Arbeitsamt angegebene Durchschnittslohn.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Entsch\u00e4digungen-f\u00fcr-Dienstleistende"}, {"question": "Welche Entsch\u00e4digung bei Arbeitlosigkeit oder Kurzarbeit?", "answer": "\n\r\n                Bei Arbeitslosigkeit oder Kurzarbeit wird f\u00fcr die Bemessung der Entsch\u00e4digung auf das Einkommen abgestellt, das die dienstleistenden Personen vor Beginn der Arbeitslosigkeit oder der Kurzarbeit erzielt haben. Ist die Erwerbsausfallentsch\u00e4digung gleichwohl niedriger als die Arbeitslosenentsch\u00e4digung, k\u00f6nnen sie die Differenz im Rahmen der gesetzlichen Bezugsdauer bei ihrer Arbeitslosenkasse geltend machen (ausgenommen f\u00fcr Rekrutenschulen und Grad\u00e4nderungsdienste).\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Entsch\u00e4digungen-f\u00fcr-Dienstleistende"}, {"question": "Wie wird der Anspruch geltend gemacht?", "answer": "\n\nDienst leistende Personen erhalten von ihrer Rechnungsf\u00fchrerin oder ihrem Rechnungsf\u00fchrer f\u00fcr jeden Dienst eine EO-Anmeldung \u00fcber die geleisteten Dienst- bzw. Kurstage. Auf dieser machen sie die verlangten Angaben \u00fcber ihre pers\u00f6nlichen Verh\u00e4ltnisse und leiten sie weiter.\nAls:\n\nArbeitnehmerin oder Arbeitnehmer bzw. Lernende oder Lernender:\nAn Ihren Arbeitgebenden. Bei mehreren Arbeitgebenden leiten Sie die EO-Anmeldung an einen Arbeitgebenden nach eigener Wahl weiter. Von den \u00fcbrigen Arbeitgebenden verlangen Sie die Lohnbescheinigungen gem\u00e4ss Abschnitt C der EO-Anmeldung. Leiten Sie die Original-EO-Anmeldung zusammen mit allen Lohnbescheinigungen an die Ausgleichskasse eines Arbeitgebenden weiter.\nSelbst\u00e4ndigerwerbende oder Selbst\u00e4ndigerwerbender: An Ihre Ausgleichskasse.\nArbeitnehmerin oder Arbeitnehmer und zugleich Selbst\u00e4ndigerwerbende oder Selbst\u00e4ndigerwerbender: An Ihre Ausgleichskasse. Verlangen Sie vom Arbeitgebenden eine Lohnbescheinigung.\nArbeitslose oder Arbeitsloser: An Ihren letzten Arbeitgebenden. Leiten Sie die EO-Anmeldung an die kantonale Ausgleichskasse des Wohnsitzkantons unter Angabe des letzten Arbeitgebenden weiter, wenn die letzte Arbeitgeberfirma nicht mehr existiert.\nErwerbst\u00e4tige Studentin oder erwerbst\u00e4tiger Student: An Ihren letzten Arbeitgebenden.\nNicht erwerbst\u00e4tige Studentin oder nicht erwerbst\u00e4tiger Student: An die Ausgleichskasse am Sitz der Lehranstalt.\nNichterwerbst\u00e4tige oder Nichterwerbst\u00e4tiger: An die kantonale Ausgleichskasse Ihres Wohnsitzkantons.\nNichterwerbst\u00e4tige oder Nichterwerbst\u00e4tiger ohne AHV-Beitragspflicht: An Ihre kantonale Ausgleichskasse bzw. deren Zweigstelle an Ihrem Wohnort.\n\nDamit die Auszahlung der EO-Entsch\u00e4digung zeitnah erfolgen kann, werden Dienst leistende Personen gebeten, die EO-Anmeldung umgehend auszuf\u00fcllen und weiterzuleiten.\n\u00a0\nOhne EO-Anmeldung wird keine Entsch\u00e4digung entrichtet. Ist das Anmeldeformular verloren gegangen, so stellt die zust\u00e4ndige Ausgleichskasse, unter Vorlage des Dienstb\u00fcchleins oder des Ausweises \u00fcber die Kaderbildung von Jugend + Sport, ein Ersatzformular aus.Die Arbeitgebenden bescheinigen auf der EO-Anmeldung den vordienstlichen Lohn der Dienst leistenden Person und leiten sie unverz\u00fcglich an ihre AHV-Ausgleichskasse weiter, damit die Auszahlung der EO-Entsch\u00e4digung m\u00f6glichst rasch erfolgen kann.F\u00fcr die Geltendmachung der Kinderzulage f\u00fcr aussereheliche Kinder sowie f\u00fcr Pflegekinder, und der Betriebszulage f\u00fcr mitarbeitende Familienglieder in der Landwirtschaft, muss die Dienst leistende Person Erg\u00e4nzungsbl\u00e4tter ausf\u00fcllen, die bei der Rechnungsf\u00fchrerin bzw. beim Rechnungsf\u00fchrer oder bei ihrer AHV-Ausgleichskasse und ihren Zweigstellen bezogen werden k\u00f6nnen.Die Zulage f\u00fcr Betreuungskosten ist mit einem separaten Anmeldeformular und unter Beilage der entsprechenden Belege direkt bei der zust\u00e4ndigen AHV-Ausgleichskasse geltend zu machen.Der Anspruch auf EO erlischt mit dem Ablauf von f\u00fcnf Jahren seit Beendigung des Dienstes.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Entsch\u00e4digungen-f\u00fcr-Dienstleistende"}, {"question": "Wie wird die Entsch\u00e4digung ausgerichtet?", "answer": "\n\r\n                Die Entsch\u00e4digung wird grunds\u00e4tzlich direkt den dienstleistenden Personen ausbezahlt. Richten ihnen jedoch die Arbeitgebenden f\u00fcr die Zeit des Dienstes Lohn aus, kommt die Entsch\u00e4digung den Arbeitgebenden zu, soweit sie die Lohnzahlung nicht \u00fcbersteigt. Dies gilt auch, wenn der Dienst ganz oder teilweise in die Freizeit der Arbeitnehmenden f\u00e4llt und den Arbeitgebenden wegen der Dienstleistung kein materieller Nachteil entsteht. Die Zulage f\u00fcr Betreuungskosten wird dagegen immer der dienstleistenden Person direkt ausbezahlt.\n\r\nDie Auszahlung der Entsch\u00e4digung bei Dienstleistungen unter einem Monat erfolgt in der Regel nach Beendigung des Dienstes; bei l\u00e4nger dauernden Dienstleistungen erstmals nach 10 Tagen und danach monatlich.\n\r\nBen\u00f6tigen dienstleistende Personen oder ihre Angeh\u00f6rigen die Entsch\u00e4digung f\u00fcr die Bestreitung des Lebensunterhaltes in k\u00fcrzeren Zeitabst\u00e4nden, k\u00f6nnen sie die Auszahlung nach jeweils 10 Tagen verlangen.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Entsch\u00e4digungen-f\u00fcr-Dienstleistende"}, {"question": "Wer hat Anspruch auf Entsch\u00e4digung?", "answer": "\n\nAnspruch auf Mutterschaftsentsch\u00e4digung haben Frauen, die im Zeitpunkt der Geburt des Kindes\n\nArbeitnehmerinnen oder\nSelbst\u00e4ndigerwerbende sind; oder\nim Betrieb des Ehemannes, der Familie oder des Konkubinatspartners mitarbeiten und einen Barlohn verg\u00fctet erhalten; oder\narbeitslos sind und entweder bereits ein Taggeld der Arbeitslosenversicherung beziehen oder die Anspruchsvoraussetzungen f\u00fcr ALV-Taggelder erf\u00fcllen w\u00fcrden; oder\nwegen Krankheit, Unfall oder Invalidit\u00e4t arbeitsunf\u00e4hig sind und deswegen Taggeldleistungen einer Sozial- oder Privatversicherung beziehen, sofern dieses Taggeld auf einem vorangegangenen Lohn berechnet wurde; oder\nin einem g\u00fcltigen Arbeitsverh\u00e4ltnis stehen, aber keine Lohnfortzahlung oder Taggeldleistung erhalten, weil der Anspruch ausgesch\u00f6pft ist.\n\nIm Zusammenhang mit dem Schutz der Arbeitnehmerinnen bei Mutterschaft wird auf das Merkblatt des Staatssekretariates f\u00fcr Wirtschaft (SECO) verwiesen:   Mutterschaft und Arbeitszeitgestaltung\n\n\n\n\n\r\n6.02 - Mutterschaftsentsch\u00e4digung\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 634 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Mutterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Welches sind die Voraussetzungen?", "answer": "\n\nDer Anspruch auf Mutterschaftsentsch\u00e4digung entsteht, wenn die Anspruchsberechtigten:\n\nw\u00e4hrend neun Monaten unmittelbar vor der Geburt des Kindes im Sinne des AHV-Gesetzes obligatorisch versichert waren. Im Falle einer vorzeitigen Geburt reduziert sich diese Frist auf:\r\n    \n6 Monate bei Niederkunft vor dem 7. Schwangerschaftsmonat;\n7 Monate bei Niederkunft vor dem 8. Schwangerschaftsmonat;\n8 Monate bei Niederkunft vor dem 9. Schwangerschaftsmonat, und\n\n\nin dieser Zeit mindestens f\u00fcnf Monate lang eine Erwerbst\u00e4tigkeit ausge\u00fcbt haben.\n\r\nIn der EU und EFTA zur\u00fcckgelegte Versicherungs- und Besch\u00e4ftigungszeiten werden ber\u00fccksichtigt. Diese werden durch Einholung des Formulars E104 beim ausl\u00e4ndischen Versicherungstr\u00e4ger nachgewiesen.\r\n\r\n                    \n\n\n\n\r\nE104 - Bescheinigung \u00fcber die Zusammenrechnung von Versicherungs-, Besch\u00e4ftigungs- oder Wohnzeiten\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 13.06.2014                                         \n\n\n\n\n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Mutterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wie lange dauert der Anspruch?", "answer": "\n\r\n                Der Anspruch beginnt am Tag der Niederkunft und endet sp\u00e4testens nach 14 Wochen bzw. 98 Tagen. Wenn die Mutter die Erwerbst\u00e4tigkeit w\u00e4hrend dieser Zeit ganz oder teilweise wieder aufnimmt oder stirbt, endet der Anspruch vorzeitig.\n\r\nBei l\u00e4ngerem Spitalaufenthalt des Kindes kann die Mutter beantragen, dass der Anspruch auf Entsch\u00e4digung erst mit der Heimkehr des Kindes beginnt.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Mutterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wie wird die Entsch\u00e4digung berechnet?", "answer": "\n\nDie Mutterschaftsentsch\u00e4digung wird als Taggeld ausgerichtet und betr\u00e4gt 80 % des vor der Niederkunft erzielten durchschnittlichen Erwerbseinkommens, h\u00f6chstens aber 220 Franken pro Tag. Das maximale Taggeld wird mit einem Monatseinkommen von 8 250 Franken (8 250 Franken x 0.8 / 30 Tage = 220 Franken/Tag) und bei Selbst\u00e4ndigerwerbenden mit einem Jahreseinkommen von 99 000 Franken (99 000 Franken x 0.8 / 360 Tage = 220 Franken/Tag) erreicht.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Mutterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Was, wenn die Entsch\u00e4digung mit anderen Leistungen zusammenf\u00e4llt?", "answer": "\n\nBesteht bei der Geburt des Kindes ein Anspruch auf Taggelder der\n\nArbeitslosenversicherung\nInvalidenversicherung\nUnfallversicherung\nMilit\u00e4rversicherung, oder auf\nEntsch\u00e4digung f\u00fcr Dienstleistende, \n\r\ngeht die Mutterschaftsentsch\u00e4digung diesen vor. Sie entspricht mindestens dem bisher bezogenen Taggeld.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Mutterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wie kann der Anspruch geltend gemacht werden?", "answer": "\n\nDer Anspruch auf Mutterschaftsentsch\u00e4digung kann von folgenden Personen bei der zust\u00e4ndigen AHV-Ausgleichskasse geltend gemacht werden:\n\nvon der Mutter\r\n    via Arbeitgeber, wenn sie unselbst\u00e4ndig erwerbend ist;\r\n    direkt bei der AHV-Ausgleichskasse, wenn sie selbst\u00e4ndig erwerbend, arbeitslos oder arbeitsunf\u00e4hig ist;\nvom Arbeitgeber\r\n    sofern die Mutter es unterl\u00e4sst, den Anspruch via Arbeitgeber geltend zu machen (vgl. oben) und er w\u00e4hrend der Dauer des Anspruchs einen Lohn ausrichtet;\nvon den Angeh\u00f6rigen \r\n    wenn die Mutter ihren Unterhalts- oder Unterst\u00fctzungspflichten nicht nachkommt. \n\nBei den im Zeitpunkt der Niederkunft angestellten, arbeitslosen oder arbeitsunf\u00e4higen M\u00fcttern bescheinigt der aktuelle bzw. der letzte Arbeitgeber:\n\ndie Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses; \nden f\u00fcr die Bemessung der Mutterschaftsentsch\u00e4digung massgebenden Lohn sowie\nden von ihm w\u00e4hrend der Dauer des Taggeldbezuges ausgerichteten Lohn. \n\r\nDer Anspruch auf Mutterschaftsentsch\u00e4digung kann bis 5 Jahre nach Ablauf des 14-w\u00f6chigen Mutterschaftsurlaubs geltend gemacht werden. Danach erlischt er ohne weitere Anspr\u00fcche.\r\n\r\n                    \n\n\n\n\r\n318.750 - Anmeldung Mutterschaftsentsch\u00e4digung\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022                                         \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n\n\n\r\n318.751 - Erg\u00e4nzungsblatt zur Anmeldung f\u00fcr eine Mutterschaftsentsch\u00e4digung\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 12.12.2022                                         \n\n\n\r\nStand: 01.07.2022 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Mutterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Ist die Mutterschaftsentsch\u00e4digung beitragspflichtig?", "answer": "\nJa.\r\n                Die anstelle des Lohnes direkt ausgerichtete Mutterschaftsentsch\u00e4digung gilt ebenfalls als Einkommen. Deshalb m\u00fcssen darauf AHV/IV- und EO-Beitr\u00e4ge entrichtet werden. F\u00fcr Arbeitnehmerinnen wird zudem der Beitrag an die Arbeitslosenversicherung abgezogen. Wie das \u00fcbrige Einkommen wird deshalb auch der Betrag der direkt ausbezahlten Mutterschaftsentsch\u00e4digung in das Individuelle Konto der AHV, das die Ausgleichskassen f\u00fcr jede versicherte Person f\u00fchren, eingetragen. So kann sie bei der Berechnung k\u00fcnftiger Renten mit ber\u00fccksichtigt werden. Zus\u00e4tzliche Informationen zur Beitragspflicht erteilen die Ausgleichskassen.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Mutterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wie wird die Entsch\u00e4digung ausgerichtet?", "answer": "\nDurch den Arbeitgeber bzw. die Ausgleichskasse. \r\n                Wenn der Arbeitgeber der Mutter f\u00fcr die Dauer des Anspruchs Lohnfortzahlungen leistet, so zahlt die Ausgleichskasse die Mutterschaftsentsch\u00e4digung dem Arbeitgeber aus.\n\r\nDie Mutter kann - bei Differenzen mit dem Arbeitgeber oder wenn besondere Umst\u00e4nde vorliegen - die direkte Auszahlung der Mutterschaftsentsch\u00e4digung durch die Ausgleichskasse verlangen. Als besondere Umst\u00e4nde gelten etwa, wenn der Arbeitgeber zahlungsunf\u00e4hig oder s\u00e4umig ist oder wenn er keine Kenntnis von Tatsachen erhalten soll, die eine andere Erwerbst\u00e4tigkeit der Mutter betreffen (Lohnh\u00f6he, selbst\u00e4ndige Erwerbst\u00e4tigkeit u.a.).\n\r\nIn allen \u00fcbrigen F\u00e4llen zahlt die Ausgleichskasse die Mutterschaftsentsch\u00e4digung direkt an die Mutter oder an die auszahlungsberechtigte Person aus. Die Mutter kann verlangen, dass die Entsch\u00e4digung ihren unterhalts- oder unterst\u00fctzungsberechtigten Angeh\u00f6rigen ausbezahlt wird.\n\r\nDie Mutterschaftsentsch\u00e4digung wird am Ende eines Monats nachsch\u00fcssig ausbezahlt. Betr\u00e4gt sie weniger als 200 Franken pro Monat, so wird sie am Ende des Mutterschaftsurlaubes ausbezahlt.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Mutterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Bleibt die Unfallversicherung bestehen?", "answer": "\nJa. \nArbeitnehmerinnen, die eine Mutterschaftsentsch\u00e4digung erhalten, bleiben auch w\u00e4hrend der Dauer des Mutterschaftsurlaubs obligatorisch unfallversichert. Sie sind w\u00e4hrend dieser Zeit grunds\u00e4tzlich von der Pr\u00e4mienzahlung befreit.  Richtet der Arbeitgeber w\u00e4hrend der Dauer des Mutterschaftsurlaubs einen Lohn aus, der h\u00f6her ist als die Mutterschaftsentsch\u00e4digung, so hat er auf der Differenz zwischen der Mutterschaftsentsch\u00e4digung und seinen Lohnzahlungen UVG-Pr\u00e4mien zu entrichten (bis zum h\u00f6chst versicherten Verdienst von zurzeit 148 200 Franken).  Arbeitslose Frauen bleiben auch w\u00e4hrend des Mutterschaftsurlaubs unfallversichert. Sie m\u00fcssen deshalb die Sistierung bei der Krankenversicherung nicht aufheben. Voraussetzung ist aber, dass zwischen dem Bezug des Taggeldes der Arbeitslosenversicherung und der Mutterschaftsentsch\u00e4digung keine L\u00fccke besteht.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Mutterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Bleibt der Schutz der beruflichen Vorsorge bestehen?", "answer": "\nJa.\r\n                Der Versicherungsschutz der beruflichen Vorsorge f\u00fcr Arbeitnehmerinnen wird auch w\u00e4hrend des Mutterschaftsurlaubs im gleichen Umfang weitergef\u00fchrt. Der bisherige koordinierte Lohn, auf dem die Beitr\u00e4ge erhoben werden, hat somit weiterhin seine G\u00fcltigkeit. Die Arbeitnehmerin kann aber die Herabsetzung des koordinierten Lohns verlangen.\n\r\nZu Fragen \u00fcber die H\u00f6he der BVG-Beitr\u00e4ge k\u00f6nnen Sie sich an Ihre Vorsorgeeinrichtung wenden. Auf der Mutterschaftsentsch\u00e4digung werden keine BVG-Beitr\u00e4ge erhoben.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Mutterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wer hat Anspruch auf die Vaterschaftsentsch\u00e4digung? ", "answer": "\n\nV\u00e4ter haben Anspruch auf Vaterschaftsentsch\u00e4digung, wenn sie im Zeitpunkt der Geburt des Kindes\n\nArbeitnehmer oder\nselbst\u00e4ndig erwerbend sind; oder\nim Betrieb der Ehefrau, der Familie oder der Konkubinatspartnerin mitarbeiten und einen Barlohn verg\u00fctet erhalten; oder\narbeitslos sind und entweder bereits ein Taggeld der Arbeitslosenversicherung beziehen; oder\nwegen Krankheit, Unfall oder Invalidit\u00e4t arbeitsunf\u00e4hig sind und deswegen Taggeldleistungen einer Sozial- oder Privatversicherung beziehen, sofern dieses Taggeld auf einem vorangegangenen Lohn berechnet wurde; oder\nin einem g\u00fcltigen Arbeitsverh\u00e4ltnis stehen, aber keine Lohnfortzahlung oder Taggeldleistung erhalten, weil der Anspruch ausgesch\u00f6pft ist; oder\nDienst leisten und arbeitslos sind, ohne dass sie ein Arbeitslosentaggeld beziehen, aber eine gen\u00fcgende Beitragszeit haben, die Anspruch auf ein Taggeld der Arbeitslosenversicherung g\u00e4be\n\n\n\n\n\n\r\n6.04 - Vaterschaftsentsch\u00e4digung\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 626 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Vaterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Was sind die Voraussetzungen?", "answer": "\n\nDer Anspruch auf die Vaterschaftsentsch\u00e4digung entsteht, wenn V\u00e4ter\n\nim Zeitpunkt der Geburt des Kindes der rechtliche Vater sind oder dies innerhalb der folgenden sechs Monate werden und\nw\u00e4hrend neun Monaten unmittelbar vor der Geburt des Kindes im Sinne des AHV-Gesetzes obligatorisch versichert waren. Im Falle einer vorzeitigen Geburt reduziert sich diese Frist auf:- 6 Monate bei Geburt vor dem 7. Schwangerschaftsmonat;- 7 Monate bei Geburt vor dem 8. Schwangerschaftsmonat;- 8 Monate bei Geburt vor dem 9. Schwangerschaftsmonat;\nin dieser Zeit mindestens f\u00fcnf Monate lang eine Erwerbst\u00e4tigkeit ausge\u00fcbt haben oder eine EO-Entsch\u00e4digung erhalten haben.\n\nIn einem Mitgliedstaat der EU oder der EFTA zur\u00fcckgelegte Versicherungs- und Besch\u00e4ftigungszeiten werden ber\u00fccksichtigt.\u00a0\n\n\n\n\n\r\nE 104 - Bescheinigung \u00fcber die Zusammenrechnung von Versicherungs-, Besch\u00e4ftigungs- oder Wohnzeiten\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 26.11.2020                                         \n\n\n\n\n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Vaterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wann beginnt und endet der Anspruch?", "answer": "\n\nDer Anspruch auf Vaterschaftsentsch\u00e4digung beginnt am Tag der Geburt. Er endet, wenn der Vater 14 Taggelder bezogen hat, sp\u00e4testens nach Ablauf der Rahmenfrist von sechs Monaten nach der Geburt.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Vaterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wie hoch ist die Vaterschaftsentsch\u00e4digung?", "answer": "\n\nDie Vaterschaftsentsch\u00e4digung wird als Taggeld ausgerichtet und betr\u00e4gt 80 % des vor der Geburt erzielten durchschnittlichen Erwerbseinkommens, h\u00f6chstens aber 220 Franken pro Tag.Das maximale Taggeld wird mit einem Monatseinkommen von 8 250 Franken (8 250 Franken x 0,8 \u00f7 30 Tage = 220 Franken/Tag) und bei Selbst\u00e4ndigerwerbenden mit einem AHV-pflichtigen Jahreseinkommen von 99 000 Franken (99 000 Franken x 0,8 \u00f7 360 Tage = 220 Franken/Tag) erreicht.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Vaterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Was, wenn die Entsch\u00e4digung mit anderen Leistungen zusammenf\u00e4llt?", "answer": "\n\nHaben V\u00e4ter bei der Geburt des Kindes ein Anspruch auf Taggelder nach dem Sozialversicherungsrecht der\n\nArbeitslosenversicherung,\nInvalidenversicherung,\nUnfallversicherung,\nKrankenversicherung,\nMilit\u00e4rversicherung,\n\ngeht die Vaterschaftsentsch\u00e4digung diesen vor. Sie entspricht mindestens dem bisher bezogenen Taggeld. Auf Krankentaggeldern einer Taggeldversicherung nach Privatversicherungsrecht VVG besteht kein Besitzstand.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Vaterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wie kann der Anspruch geltend gemacht werden?", "answer": "\n\nDen Anspruch auf Vaterschaftsentsch\u00e4digung k\u00f6nnen folgende Personen bei der zust\u00e4ndigen Ausgleichskasse geltend machen:\n\nder Vater- via Arbeitgeberin oder Arbeitgeber, wenn er unselbst\u00e4ndig erwerbend ist;- direkt bei der Ausgleichskasse, wenn er selbst\u00e4ndig erwerbend, arbeitslos oder arbeitsunf\u00e4hig ist;\u2022 die Arbeitgeberin oder der Arbeitgeber- sofern der Vater es unterl\u00e4sst, den Anspruch via Arbeitgeberin oder Arbeitgeber geltend zu machen und die Arbeitgeberin oder der Arbeitgeber w\u00e4hrend der Dauer des Anspruchs einen Lohn ausrichtet;\u2022 die Angeh\u00f6rigen (Ehefrau und eigene Kinder)- wenn der Vater seinen Unterhalts- oder Unterst\u00fctzungspflichten nicht nachkommt.\n\nWenn der Vater im Zeitpunkt der Geburt angestellt, arbeitslos oder arbeitsunf\u00e4hig ist, bescheinigt die aktuelle Arbeitgeberin oder der letzte Arbeitgeber\n\ndie Dauer des Arbeitsverh\u00e4ltnisses;\nden f\u00fcr die Bemessung der Vaterschaftsentsch\u00e4digung massgebenden Lohn;\nden von ihr/ihm w\u00e4hrend der Dauer des Taggeldbezuges ausgerichteten Lohn sowie\ndie bezogenen Vaterschaftsurlaubstage.\n\n\n\n\n\n\r\n318.747 - Anmeldung Vaterschaftsentsch\u00e4digung (Vater oder Ehefrau der Mutter)\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022                                         \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n\n\n\r\n318.748 - Erg\u00e4nzungsblatt zur Anmeldung f\u00fcr eine Vaterschaftsentsch\u00e4digung\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 12.12.2022                                         \n\n\n\r\nStand: 01.07.2022 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Vaterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Ist die Vaterschaftsentsch\u00e4digung beitragspflichtig?", "answer": "\nJa.\nDie anstelle des Lohnes direkt ausgerichtete Vaterschaftsentsch\u00e4digung gilt ebenfalls als Einkommen. V\u00e4ter m\u00fcssen darauf deshalb AHV/IV- und EO-Beitr\u00e4ge entrichten. Bei Arbeitnehmern wird zudem der Beitrag an die Arbeitslosenversicherung abgezogen. Wie das \u00fcbrige Einkommen wird deshalb auch der Betrag der direkt ausbezahlten Vaterschaftsentsch\u00e4digung in das Individuelle Konto der AHV, das die Ausgleichskassen f\u00fcr jede versicherte Person f\u00fchren, eingetragen. So kann sie bei der Berechnung k\u00fcnftiger Renten mitber\u00fccksichtigt werden. Zus\u00e4tzliche Informationen zur Beitragspflicht erteilen die Ausgleichskassen.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Vaterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wie wird die Vaterschaftsentsch\u00e4digung ausbezahlt?", "answer": "\n\nLeistet die Arbeitgeberin oder der Arbeitgeber f\u00fcr die Dauer des Anspruchs Lohnfortzahlungen, so zahlt die Ausgleichskasse die Vaterschaftsentsch\u00e4digung der Arbeitgeberin oder dem Arbeitgeber aus.\nBei Differenzen mit der Arbeitgeberin oder dem Arbeitgeber oder wenn besondere Umst\u00e4nde vorliegen, ist die direkte Auszahlung der Vaterschaftsentsch\u00e4digung durch die Ausgleichskasse m\u00f6glich. Als besondere Umst\u00e4nde gelten etwa, wenn die Arbeitgeberin oder der Arbeitgeber zahlungsunf\u00e4hig oder s\u00e4umig ist, oder wenn sie oder er keine Kenntnis von Tatsachen erhalten soll, die eine andere Erwerbst\u00e4tigkeit des Vaters betreffen (Lohnh\u00f6he, selbst\u00e4ndige Erwerbst\u00e4tigkeit u. a.).\nDie Entsch\u00e4digung kann auch den unterhalts- oder unterst\u00fctzungsberechtigten Angeh\u00f6rigen des Vaters ausbezahlt werden. Die Vaterschaftsentsch\u00e4digung wird nachsch\u00fcssig ausgerichtet und zwar nach dem Bezug des letzten Urlaubstages. Die Vaterschaftsentsch\u00e4digung kann auch im Ausland ausbezahlt werden, wenn der Vater nach der Geburt seinen Wohnsitz ins Ausland verlegt. In diesem Fall ist die Schweizerische Ausgleichskasse zust\u00e4ndig.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Vaterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Bleibt die Unfallversicherung bestehen?", "answer": "\nJa.\nErhalten Arbeitnehmer eine Vaterschaftsentsch\u00e4digung, bleiben sie auch w\u00e4hrend der Dauer des Vaterschaftsurlaubs obligatorisch unfallversichert. Sie sind w\u00e4hrend dieser Zeit grunds\u00e4tzlich von der Pr\u00e4mienzahlung befreit.Richtet die Arbeitgeberin oder der Arbeitgeber w\u00e4hrend der Dauer des Vaterschaftsurlaubs einen Lohn aus, der h\u00f6her ist als die Vaterschaftsentsch\u00e4digung, so hat sie oder er auf der Differenz zwischen der Vaterschaftsentsch\u00e4digung und den Lohnzahlungen UVG-Pr\u00e4mien zu entrichten (bis zum h\u00f6chst versicherten Verdienst von zurzeit 148 200 Franken).Arbeitslose bleiben auch w\u00e4hrend des Vaterschaftsurlaubs unfallversichert. Sie m\u00fcssen deshalb die Sistierung bei der Krankenversicherung nicht aufheben. Voraussetzung ist aber, dass zwischen dem Bezug des Taggeldes der Arbeitslosenversicherung und der Vaterschaftsentsch\u00e4digung keine L\u00fccke besteht.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Vaterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Bleibt der Schutz der beruflichen Vorsorge bestehen?", "answer": "\nJa. \nArbeitnehmern wird der Versicherungsschutz der beruflichen Vorsorge auch w\u00e4hrend des Vaterschaftsurlaubs im gleichen Umfang weitergef\u00fchrt. Der bisherige koordinierte Lohn, auf dem die Beitr\u00e4ge erhoben werden, hat somit weiterhin seine G\u00fcltigkeit. Arbeitnehmer k\u00f6nnen aber die Herabsetzung des koordinierten Lohns verlangen. Fragen \u00fcber die H\u00f6he der BVG-Beitr\u00e4ge beantworten die Vorsorgeeinrichtungen.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Vaterschaftsentsch\u00e4digung"}, {"question": "F\u00fcr wen ist die Betreuungsentsch\u00e4digung?", "answer": "\n\nDie Betreuungsentsch\u00e4digung ist f\u00fcr Eltern vorgesehen, deren minderj\u00e4h\u00adriges Kind eine schwere gesundheitliche Beeintr\u00e4chtigung erleidet und da\u00addurch einen erh\u00f6hten Bedarf an Begleitung und Pflege hat. Eltern, welche die Anspruchsvoraussetzungen f\u00fcr die Betreuungsentsch\u00e4digung erf\u00fcllen, haben Anspruch auf den damit verbundenen Urlaub bzw. den Erwerbser\u00adsatz.\n\u00a0\n\n\n\n\n\r\n6.10 - Betreuungsentsch\u00e4digung\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 652 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Betreuungsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wann gilt ein Kind gesundheitlich als schwer beeintr\u00e4chtigt?", "answer": "\n\nEin Kind gilt als gesundheitlich schwer beeintr\u00e4chtigt, wenn:\n\neine einschneidende Ver\u00e4nderung seines k\u00f6rperlichen oder psychi\u00adschen Zustandes eingetreten ist;\nder Verlauf oder der Ausgang dieser Ver\u00e4nderung schwer vorherseh\u00adbar ist oder mit einer bleibenden oder zunehmenden Beeintr\u00e4chtigung oder dem Tod zu rechnen ist;\nein erh\u00f6hter Bedarf an Betreuung durch die Eltern besteht; und\nmindestens ein Elternteil die Erwerbst\u00e4tigkeit f\u00fcr die Betreuung des Kindes unterbrechen muss.\n\nDie schwere gesundheitliche Beeintr\u00e4chtigung ist von Bagatellkrankheiten und leichten Unfallfolgen abzugrenzen: Schwere gesundheitliche Beein\u00adtr\u00e4chtigungen verlangen eine intensive Betreuung durch die Eltern.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Betreuungsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Was ist der Betreuungsurlaub?", "answer": "\n\nDer Betreuungsurlaub besteht aus maximal 14 Wochen, die mit 98 Taggel\u00addern entsch\u00e4digt werden. Der Betreuungsurlaub kann am St\u00fcck bezogen werden, wochen- oder ein\u00adzeltageweise. Die Anzahl der effektiven Urlaubstage richtet sich nach dem Besch\u00e4ftigungsgrad. Die Eltern k\u00f6nnen den Urlaub frei unter sich aufteilen.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Betreuungsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wann besteht ein Anspruch auf Betreuungsentsch\u00e4digung?", "answer": "\n\nEs besteht ein Anspruch auf die Betreuungsentsch\u00e4digung, wenn die Mutter oder der Vater eines Kindes, das gesundheitlich schwer beein\u00adtr\u00e4chtigt ist, die Erwerbst\u00e4tigkeit f\u00fcr die Betreuung des Kindes unterbrochen hat.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Betreuungsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wann beginnt und endet der Anspruch?", "answer": "\n\nDer Anspruch des jeweiligen Elternteils auf die Betreuungsentsch\u00e4digung beginnt am Tag des Unterbruchs der Erwerbst\u00e4tigkeit f\u00fcr die Betreuung des gesundheitlich schwer beeintr\u00e4chtigten Kindes. Die Rahmenfrist von 18 Monaten beginnt am Tag, f\u00fcr den der erste der beiden Elternteile ein Taggeld bezieht.\u00a0\nDer Anspruch auf die Betreuungsentsch\u00e4digung endet sp\u00e4testens 18 Mo\u00adnate nachdem das erste Taggeld bezogen wurde (Rahmenfrist). Er endet vor Ablauf dieser Frist, wenn die 98 Taggelder bezogen wurden.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Betreuungsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wie hoch ist die Betreuungsentsch\u00e4digung?", "answer": "\n\nDie Betreuungsentsch\u00e4digung wird als Taggeld ausgerichtet. Sie betr\u00e4gt 80 % des durchschnittlichen Erwerbseinkommens, welches Sie unmittel\u00adbar vor dem Bezug Ihrer Urlaubstage erzielt haben, h\u00f6chstens aber 220 Franken pro Tag.\nDas maximale Taggeld wird mit einem Monatseinkom\u00admen von 8 250 Franken (8 250 Franken x 0,8 \u00f7 30 Tage = 220 Franken/Tag) und bei Selbst\u00e4ndigerwerbenden mit einem AHV-pflichtigen Jahres\u00adeinkommen von 99 000 Franken (99 000 Franken x 0.8 \u00f7 360 Tage = 220 Franken/Tag) erreicht.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Betreuungsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wie kann der Anspruch geltend gemacht werden?", "answer": "\n\nEs muss pro Elternteil eine Anmeldung f\u00fcr die gesamte Anspruchsdauer ausgef\u00fcllt werden. In der Anmeldung braucht es auch Angaben zum anderen Elternteil. Es muss zudem bekanntgegeben werden, ob die Eltern den Urlaub aufteilen.\nDie Arbeitgeberin oder der Arbeitgeber meldet jeweils per Ende Monat die abgerechneten Urlaubstage und den w\u00e4hrend des Entsch\u00e4digungsan\u00adspruchs ausgerichteten Lohn. Hierf\u00fcr ist die Arbeitgeberin oder der Arbeit\u00adgeber zust\u00e4ndig, f\u00fcr die oder den die Eltern im jeweiligen Zeitraum erwerbst\u00e4tig waren.\n\n\n\n\n\r\n318.744 - Anmeldung Betreuungsentsch\u00e4digung\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2021                                         \n\n\n\r\nStand: 01.01.2022 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Betreuungsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wie wird die Betreuungsentsch\u00e4digung ausbezahlt?", "answer": "\n\nWenn die Arbeitgeberin oder der Arbeitgeber f\u00fcr die Dauer des An\u00adspruchs Lohnfortzahlungen leistet, so zahlt die Ausgleichskasse die Betreuungs\u00adentsch\u00e4digung der Arbeitgeberin oder dem Arbeitgeber aus. Bei Differenzen mit der Arbeitgeberin oder dem Arbeitgeber oder wenn besondere Umst\u00e4nde vorliegen kann die direkte Auszahlung der Betreuungs\u00adentsch\u00e4digung durch die Ausgleichskasse verlangt werden.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Betreuungsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wer hat Anspruch auf Entsch\u00e4digung?", "answer": "\n\nPersonen, die ein Kind unter vier Jahren zur Adoption aufnehmen, haben im ersten Jahr nach der Aufnahme des Kindes Anspruch auf einen Adoptionsurlaub von bis zu zwei Wochen. W\u00e4hrend des Urlaubs besteht ein Anspruch auf eine Erwerbsersatzentsch\u00e4digung.\n\n\n\n\n\r\n6.11 - Adoptionsentsch\u00e4digung\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 625 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Adoptionsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wann erhalte ich eine Adoptionsentsch\u00e4digung?", "answer": "\n\nSie haben Anspruch auf eine Adoptionsentsch\u00e4digung, wenn Sie zum Zeitpunkt der Aufnahme des Kindes zur Adoption eines der folgenden Kriterien erf\u00fcllen:\n\nSie sind arbeitnehmend\nSie sind selbstst\u00e4ndig erwerbend oder\nSie arbeiten im Betrieb Ihrer Ehefrau oder Ihres Ehemannes, Ihrer Familie oder Ihrer Lebenspartnerin oder Ihres Lebenspartners mit und erhalten einen Barlohn verg\u00fctet.\n\nEs kann sein, dass Ihr Wohn- oder Arbeitskanton eine kantonale Adoptionszulage gew\u00e4hrt. F\u00fcr weitere Informationen wenden Sie sich an die zust\u00e4ndigen kantonalen Beh\u00f6rden.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Adoptionsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Was sind die Anspruchsvoraussetzungen f\u00fcr die Adoptionsentsch\u00e4digung?", "answer": "\n\nDer Anspruch auf Adoptionsentsch\u00e4digung entsteht, wenn Sie:\n\nein Kind unter vier Jahren zur Adoption aufnehmen\nunmittelbar vor der Aufnahme des Kindes w\u00e4hrend mindestens neun Monaten im Sinne des AHV-Gesetzes obligatorisch versichert waren, und\nin dieser Zeit w\u00e4hrend mindestens f\u00fcnf Monaten eine Erwerbst\u00e4tigkeit ausge\u00fcbt haben.\n\nPersonen, die im Zeitpunkt der Aufnahme des Kindes arbeitslos oder arbeitsunf\u00e4hig sind, haben keinen Anspruch auf die Adoptionsentsch\u00e4digung.\nIn einem Mitgliedstaat der EU oder der EFTA zur\u00fcckgelegte Versicherungs- und Besch\u00e4ftigungszeiten werden ber\u00fccksichtigt.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Adoptionsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wann beginnt und endet der Anspruch?", "answer": "\n\nDer Anspruch auf die Adoptionsentsch\u00e4digung beginnt mit dem Datum auf dem Nachweis \u00fcber die Aufnahme des Kindes zur Adoption. Er erlischt, wenn das gesamte Taggeld, d. h. insgesamt 14 Taggelder, bezogen wurden, sp\u00e4testens jedoch nach Ablauf der Rahmenfrist von einem Jahr nach Aufnahme des Kindes. Der Anspruch erlischt vorzeitig, wenn das Kind oder die Anspruchsberechtigten sterben.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Adoptionsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wie werden die Taggelder festgelegt?", "answer": "\n\nDie Adoptionsentsch\u00e4digung umfasst maximal 14 Taggelder, wobei die Adoptiveltern den Urlaub frei unter sich aufteilen k\u00f6nnen. Der Taggeldbezug beider Elternteile f\u00fcr den gleichen Tag ist nicht m\u00f6glich. Bezieht ein vollzeiterwerbst\u00e4tiger Elternteil f\u00fcnf Urlaubstage, sind ihm zwei zus\u00e4tzliche Taggelder auszurichten, um das Wochenende abzudecken.\nBei der Arbeitszeiterfassung kann die Arbeitgeberin oder der Arbeitgeber bei teilzeitbesch\u00e4ftigten Anspruchsberechtigten den Besch\u00e4ftigungsgrad der arbeitnehmenden Person ber\u00fccksichtigen, um die Anzahl der Urlaubstage festzulegen. In dem Fall werden die ausgerichteten Taggelder so berechnet, dass die Adoptionsentsch\u00e4digung 80 % des Erwerbseinkommens, das unmittelbar vor der Aufnahme des Kindes erzielt worden ist, abdeckt.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Adoptionsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wie hoch ist die Adoptionsentsch\u00e4digung?", "answer": "\n\nDie Adoptionsentsch\u00e4digung wird als Taggeld ausgerichtet und f\u00fcr jeden Adoptivelternteil gesondert berechnet. Das Taggeld betr\u00e4gt 80 % des durchschnittlichen Erwerbseinkommens, das unmittelbar vor der Aufnahme des Kindes erzielt worden ist, h\u00f6chstens aber 220 Franken pro Tag.\nDas maximale Taggeld wird ab einem Monatseinkommen von 8 250 Franken (8 250 Franken x 0,8 \u00f7 30 Tage = 220 Franken/Tag) und bei Selbstst\u00e4ndigerwerbenden ab einem AHV-pflichtigen Jahreseinkommen von 99 000 Franken (99 000 Franken x 0.8 \u00f7 360 Tage = 220 Franken/Tag) erreicht.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Adoptionsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Bin ich w\u00e4hrend des Adoptionsurlaubs gesch\u00fctzt?", "answer": "\n\nIhre Arbeitgeberin resp. Ihr Arbeitgeber darf Ihre Ferien infolge Adoptionsurlaub nicht k\u00fcrzen. Anders als bei Personen im Mutter- oder Vaterschaftsurlaub besteht w\u00e4hrend des Adoptionsurlaubs weder ein K\u00fcndigungsschutz noch eine Verl\u00e4ngerung der K\u00fcndigungsfrist.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Adoptionsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wie kann ich meinen Anspruch auf die Adoptionsentsch\u00e4digung geltend machen?", "answer": "\n\nF\u00fcllen Sie das Anmeldeformular 318.754 aus und reichen dieses der Eidgen\u00f6ssischen Ausgleichskasse (EAK), Schwarztorstrasse 59, 3003 Bern, Tel. +41 58 462 64 25 ein, sobald der gesamte Urlaub bezogen wurde oder die einj\u00e4hrige Rahmenfrist abgelaufen ist. Machen beide Adoptiveltern einen Anspruch geltend, m\u00fcssen beide je ein Anmeldeformular einreichen.\nFolgende Personen k\u00f6nnen den Anspruch auf eine Adoptionsentsch\u00e4digung geltend machen:\n\nSie als Adoptiveltern\n\n\u00fcber die Arbeitgeberin oder den Arbeitgeber, wenn Sie unselbstst\u00e4ndig erwerbend sind\ndirekt bei der EAK, wenn Sie selbstst\u00e4ndig erwerbend sind\n\n\nIhre Arbeitgeberin oder Ihr Arbeitgeber\n\nsofern Sie es vers\u00e4umen, einen Antrag zu stellen (siehe oben) und die Arbeitgeberin oder der Arbeitgeber Ihnen w\u00e4hrend des Adoptionsurlaubs den Lohn zahlt.\n\n\n\nWenn Sie zum Zeitpunkt der Aufnahme des Kindes angestellt sind, bescheinigt Ihre Arbeitgeberin oder Ihr Arbeitgeber:\n\ndie Dauer der Anstellung,\nden f\u00fcr die Berechnung der Entsch\u00e4digung massgebenden Lohn,\nden von ihm w\u00e4hrend der Dauer des Adoptionsurlaubs ausgerichteten Lohn sowie\ndie im Rahmen des Adoptionsurlaubs bezogenen Tage.\n\n\n\n\n\n\r\n318.754 - Anmeldung Adoptionsentsch\u00e4digung\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022                                         \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n\n\n\r\n318.754.1 - Erg\u00e4nzungsblatt zur Anmeldung f\u00fcr eine Adoptionsentsch\u00e4digung\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022                                         \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Adoptionsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Muss ich auf der Adoptionsentsch\u00e4digung Beitr\u00e4ge an die AHV, die IV, die EO und gegebenenfalls die ALV zahlen?", "answer": "\nJa\nDie anstelle des Lohnes direkt ausgerichtete Adoptionsentsch\u00e4digung gilt ebenfalls als beitragspflichtiges Einkommen. Deshalb m\u00fcssen Sie darauf die obligatorischen Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge bezahlen. Zus\u00e4tzliche Informationen zur Beitragspflicht erteilen Ihnen die Ausgleichskassen.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Adoptionsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wie wird die Adoptionsentsch\u00e4digung ausbezahlt?", "answer": "\n\nWenn die Arbeitgeberin oder der Arbeitgeber Ihnen den Lohn w\u00e4hrend Ihres Adoptionsurlaubs weiterbezahlt, richtet die EAK die Adoptionsentsch\u00e4digung direkt an ihn aus.\nSie k\u00f6nnen - bei Differenzen mit der Arbeitgeberin oder dem Arbeitgeber oder wenn besondere Umst\u00e4nde vorliegen - die direkte Auszahlung der Adoptionsentsch\u00e4digung durch die EAK verlangen. Als besondere Umst\u00e4nde gelten etwa, wenn die Arbeitgeberin oder der Arbeitgeber zahlungsunf\u00e4hig oder s\u00e4umig ist oder, wenn er keine Kenntnis von Tatsachen erhalten soll, die eine andere Erwerbst\u00e4tigkeit von Ihnen betreffen (Lohnh\u00f6he, selbstst\u00e4ndige Erwerbst\u00e4tigkeit usw.).\nSie k\u00f6nnen verlangen, dass die Entsch\u00e4digung Ihren unterhalts- oder unterst\u00fctzungsberechtigten Angeh\u00f6rigen ausbezahlt wird.\nDie Adoptionsentsch\u00e4digung wird nachsch\u00fcssig ausgerichtet, nachdem der letzte Tag des Adoptionsurlaubs bezogen wurde oder die einj\u00e4hrige Rahmenfrist abgelaufen ist.\nDie Adoptionsentsch\u00e4digung kann Ihnen auch im Ausland ausbezahlt werden.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Adoptionsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Bin ich w\u00e4hrend des Adoptionsurlaubes unfallversichert?", "answer": "\nJa\nWenn Sie als Arbeitnehmerin oder Arbeitnehmer eine Adoptionsentsch\u00e4digung beziehen, bleiben Sie w\u00e4hrend des Adoptionsurlaubs in der obligatorischen Unfallversicherung versichert.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Adoptionsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Bin ich w\u00e4hrend des Adoptionsurlaubs in der beruflichen Vorsorge versichert?", "answer": "\n\nAls Arbeitnehmerin oder Arbeitnehmer in einem g\u00fcltigen Arbeitsverh\u00e4ltnis wird der Versicherungsschutz der beruflichen Vorsorge auch w\u00e4hrend des Adoptionsurlaubs im gleichen Umfang weitergef\u00fchrt. Der bisherige koordinierte Lohn, auf dem die Beitr\u00e4ge erhoben werden, hat somit weiterhin G\u00fcltigkeit. Sie k\u00f6nnen als Arbeitnehmerin oder Arbeitnehmer aber die Herabsetzung des koordinierten Lohns verlangen.\nZu Fragen \u00fcber die H\u00f6he der BVG-Beitr\u00e4ge wenden Sie sich an Ihre Vorsorgeeinrichtung.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Leistungen-der-EO-MSE-VSE-BUE-AdopE/Adoptionsentsch\u00e4digung"}, {"question": "Wo erhalte ich weitere Informationen?", "answer": "\nDie AHV-Ausgleichskassen und ihre Zweigstellen geben gerne Auskunft.\nF\u00fcr detaillierte Ausk\u00fcnfte und Fragen k\u00f6nnen Sie sich an Ihre AHV-Ausgleichskasse oder deren Zweigstellen wenden, die Sie gerne und kompetent beraten:\nAnsprechpartner - AusgleichskassenWeitere Informationen finden Sie in folgenden Dokumenten und Links:\n\nH\u00e4ufig gestellte Fragen (FAQ)\nFamilienzulagengesetzgebung online\nArten und Ans\u00e4tze der Familienzulagen\n\n\n\n\n\n\r\n6.08 - Familienzulagen\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 17.02.2023 | PDF | 723 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n\n\n\r\n6.09 - Familienzulagen in der Landwirtschaft\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 698 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ"}, {"question": "Wer kann Familienzulagen beziehen?", "answer": "\n\nEs k\u00f6nnen Familienzulagen beziehen:\n\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer ausserhalb der Landwirtschaft: \r\n    Auf diese Personen ist das Bundesgesetz \u00fcber die Familienzulagen (FamZG) anwendbar.\nNichterwerbst\u00e4tige: \r\n    Das FamZG gibt auch den Nichterwerbst\u00e4tigen im Sinne der AHV mit bescheidenem Einkommen grunds\u00e4tzlich einen Anspruch auf Familienzulagen.\nPersonen, die in der Landwirtschaft t\u00e4tig sind: \r\n    Ihre Anspruch ist im Bundesgesetz \u00fcber die Familienzulagen in der Landwirtschaft (FLG) gesondert geregelt. Es gibt sowohl selbstst\u00e4ndigen Landwirten wie auch landwirtschaftlichen Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmern Anspruch auf Familienzulagen.\nSelbstst\u00e4ndigerwerbende ausserhalb der Landwirtschaft: \r\n    Seit 1. Januar 2013 sind alle Selbst\u00e4ndigerwerbenden in der Schweiz obligatorisch dem Familienzulagengesetz unterstellt. \n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ/Familienzulagen-ausserhalb-der-Landwirtschaft"}, {"question": "Wer ist erstanspruchsberechtigt?", "answer": "\n\nSeit 1. Januar 2013 sind alle Selbst\u00e4ndigerwerbenden obligatorisch dem Bundesgesetz \u00fcber die Familienzulagen unterstellt; sie sind beitragspflichtig und anspruchsberechtigt. Dies zieht insbesondere allf\u00e4lligen \u00c4nderungen in der (Erst-)Anspruchsberechtigung nach sich.\nF\u00fcr jedes Kind darf nur eine Zulage ausgerichtet werden. Erf\u00fcllen mehrere Personen die Voraussetzungen f\u00fcr den Bezug von Familienzulagen, richtet sich der Anspruch nach der folgenden Reihenfolge, die nicht nur zwischen Mutter und Vater, sondern auch f\u00fcr andere Berechtigte massgebend ist:\n\nDie erwerbst\u00e4tige Person.\nDie Person, welche die elterliche Sorge innehat oder bis zur M\u00fcndigkeit innehatte.\nBei gemeinsamer elterlicher Sorge oder wenn keine der berechtigten Personen die elterliche Sorge hat, ist in erster Linie anspruchsberechtigt, wer \u00fcberwiegend mit dem Kind zusammenlebt oder bis zu seiner M\u00fcndigkeit lebte; bei Trennung oder Scheidung hat deshalb in erster Linie Anspruch, wer das Kind bei sich betreut.\nLeben beide Eltern mit dem Kind zusammen, was bei verheirateten Eltern die Regel ist, so hat Vorrang, wer im Wohnsitzkanton des Kindes arbeitet.\nArbeiten beide oder arbeitet keiner der Elternteile im Wohnsitzkanton des Kindes, so bezieht die Familienzulagen, wer das h\u00f6here AHV-pflichtige Einkommen aus unselbst\u00e4ndiger Erwerbst\u00e4tigkeit hat. Bezieht keiner ein Einkommen aus unselbst\u00e4ndiger Erwerbst\u00e4tigkeit, so hat Vorrang, wer das h\u00f6here Einkommen aus selbst\u00e4ndiger Erwerbst\u00e4tigkeit bezieht.\n\nDie zweitanspruchsberechtigte Person hat Anspruch auf den entsprecheden Differenzbetrag, wenn die gesetzlichen Familienzulagen in ihrem Kanton h\u00f6her sind als im Kanton, in dem die Familienzulagen vorrangig ausgerichtet werden. F\u00fcr Nichterwerbst\u00e4tige besteht kein Anspruch auf Differenzzahlung.\nMit dem nachstehenden Berechnungstool kann f\u00fcr die meisten Konstellationen die Erst- und Zweitanspruchsberechtigung bestimmt werden. \u00c4nderungen in der Anspruchsberechtigung m\u00fcssen umgehend gemeldet werden. Im Zweifelsfall kontaktieren Sie bitte die zust\u00e4ndige Familienausgleichskasse.Berechnungstool: Erstanspruchsberechtigung FamilienzulagenBeispiele finden Sie in folgendem Merkblatt:\n\n\n\n\n\r\n6.08 - Familienzulagen\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 17.02.2023 | PDF | 723 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ/Familienzulagen-ausserhalb-der-Landwirtschaft"}, {"question": "Welche Voraussetzungen gelten?", "answer": "\nGrunds\u00e4tzlich haben alle Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer sowie Selbst\u00e4ndigerwerbende Anspruch auf Familienzulagen. \nSonderf\u00e4lle:\n\nEs besteht auch bei Teilzeitarbeit Anspruch auf die vollen Familienzulagen, sofern der Lohn mindestens 612 Franken im Monat bzw. 7 350 Franken im Jahr betr\u00e4gt.\nBesch\u00e4ftigungen bei verschiedenen Arbeitgebern werden zusammengez\u00e4hlt. Zust\u00e4ndig f\u00fcr die Familienzulagen ist derjenige Arbeitgeber, der den h\u00f6chsten Lohn ausrichtet.\nDer Anspruch auf Familienzulagen entsteht und erlischt mit dem Lohnanspruch. Bei Arbeitsverhinderungen wie Krankheit oder Unfall werden die Familienzulagen auf jeden Fall w\u00e4hrend des Monats, in dem die Arbeitsverhinderung eintritt, und w\u00e4hrend der drei darauf folgenden Monate ausgerichtet. Sie werden auch w\u00e4hrend verschiedener Urlaube ausgerichtet, zum Beispiel w\u00e4hrend des Mutterschaftsurlaubs \u00a0ausgerichtet, l\u00e4ngstens jedoch w\u00e4hrend 16 Wochen, sowie w\u00e4hrend des Vaterschaftsurlaubs, l\u00e4ngstens jedoch w\u00e4hrend 2 Wochen.\n\nNichterwerbst\u00e4tige haben nur einen Anspruch, wenn ihr steuerbares Einkommen nach Bundesrecht 44 100 Franken im Jahr nicht \u00fcbersteigt und sie keine Erg\u00e4nzungsleistungen zur AHV/IV beziehen. Ausgeschlossen sind auch Personen, die eine ordentliche Altersrente beziehen oder deren Ehegatten eine ordentliche Altersrente beziehen oder selbstst\u00e4ndigerwerbend sind.Waadt hat die Einkommensgrenze auf 58 800 Franken angehoben, Genf, Jura und Tessin haben diese sogar aufgehoben. In allen \u00fcbrigen Kantonen gilt die Einkommensgrenze des FamZG.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ/Familienzulagen-ausserhalb-der-Landwirtschaft"}, {"question": "F\u00fcr welche Kinder besteht Anspruch auf Familienzulagen?", "answer": "\n\nIm Grundsatz besteht ein Anspruch auf Familienzulagen f\u00fcr alle Kinder, f\u00fcr welche die Bez\u00fcgerin oder der Bez\u00fcger von Familienzulagen aufkommt:\n\neigene Kinder, und zwar unabh\u00e4ngig davon, ob die Eltern verheiratet sind oder nicht oder ob es sich um adoptierte Kinder handelt;\nStiefkinder, die \u00fcberwiegend im Haushalt des Stiefelternteils leben oder bis zur M\u00fcndigkeit lebten;\nPflegekinder, die unentgeltlich zur dauernden Pflege und Erziehung aufgenommen worden sind;\nGeschwister und Enkelkinder, f\u00fcr deren Unterhalt die bezugsberechtigte Person \u00fcberwiegend aufkommt.\n\r\nDie Familienzulagen wie auch die Differenzzahlungen m\u00fcssen zus\u00e4tzlich zu den Unterhaltsbeitr\u00e4gen an die Person, die f\u00fcr das Kind sorgt, weitergeleitet werden. Werden die Familienzulagen nicht f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse des Kindes verwendet, so k\u00f6nnen sie direkt an das Kind oder die sorgeberechtigte Person ausgerichtet werden.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ/Familienzulagen-ausserhalb-der-Landwirtschaft"}, {"question": "Wie hoch sind die Familienzulagen?", "answer": "\n\nDas FamZG sieht die folgenden Familienzulagen vor, welche die Kantone noch erh\u00f6hen k\u00f6nnen:\n\nEine Kinderzulage von mindestens 200 Franken pro Monat; sie wird ab dem Geburtsmonat des Kindes bis und mit dem Monat ausgerichtet, in dem der 16. Geburtstag des Kindes liegt; besteht bereits vor dem 16. Geburtstag Anspruch auf eine Ausbildungszulage, so wird diese anstelle der Kinderzulage ausgerichtet; ausserdem wird die Kinderzulage f\u00fcr Kinder zwischen 16 und 20 Jahren entrichtet, die aufgrund einer gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigung nicht in der Lage sind, eine Erwerbst\u00e4tigkeit auszu\u00fcben.\nEine Ausbildungszulage von mindestens 250 Franken pro Monat; sie wird ab dem Monat, in dem das Kind eine nachobligatorische Ausbildung beginnt, ausgerichtet, fr\u00fchestens jedoch f\u00fcr den Monat in dem der 15. Geburtstag des Kindes liegt; f\u00fcr Kinder, die das 16. Altersjahr vollendet haben und noch die obligatorische Schule besuchen, besteht ab dem Monat, der auf den 16. Geburtstag folgt, ebenfalls Anspruch auf Ausbildungszulagen; die Ausbildungszulage wird bis zum Abschluss der Ausbildung ausgerichtet, l\u00e4ngstens jedoch bis zum Ende des Monats, in dem das Kind das 25. Altersjahr vollendet.\n\nDie Kantone k\u00f6nnen ausserdem Geburts- und Adoptionszulagen einf\u00fchren.\nEs gelten folgende kantonalen Ans\u00e4tze f\u00fcr die Familienzulagen:\n\n\n\n\n\r\nArten und Ans\u00e4tze der Zulagen nach kantonalen Gesetzen\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 15.12.2021 | PDF | 533 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2022 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ/Familienzulagen-ausserhalb-der-Landwirtschaft"}, {"question": "Wie k\u00f6nnen Familienzulagen beantragt werden?", "answer": "\n\nWer Familienzulagen beansprucht, muss diese mit einem daf\u00fcr vorgesehenen Fragebogen beantragen.  Dabei m\u00fcssen alle n\u00f6tigen Angaben gemacht und die notwendigen Belege beigelegt werden.\n\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer stellen den Antrag bei ihrem Arbeitgeber. Die Familienausgleichskassen k\u00f6nnen Ausnahmen vorsehen. In der Regel zahlen die Arbeitgeber die Familienzulagen zusammen mit dem Lohn aus. Die Familienausgleichskassen verrechnen ihrerseits die ausbezahlten Familienzulagen mit den geschuldeten Beitr\u00e4gen.\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer nicht beitragspflichtiger Arbeitgeber sowie Selbst\u00e4ndigerwerbende stellen den Antrag bei der Familienausgleichskasse, der sie angeschlossen sind. Sie erhalten die Familienzulagen direkt ausbezahlt.\nNichterwerbst\u00e4tige stellen den Antrag in der Regel bei der kantonalen AHV-Ausgleichskasse ihres Wohnsitzkantons. Sie erhalten die Familienzulagen direkt ausbezahlt.\n\r\nDer Anspruch auf Familienzulagen kann r\u00fcckwirkend geltend gemacht werden, doch ist er auf f\u00fcnf Jahre vor der Anmeldung beschr\u00e4nkt. Diese Frist gilt f\u00fcr alle seit dem 1. Januar 2009 entstandenen Anspr\u00fcche. F\u00fcr fr\u00fchere Anspr\u00fcche nach kantonalem Recht sind ausschliesslich die in den damals g\u00fcltigen kantonalen Gesetzen festgelegten Fristen massgebend.\n\n\u00c4nderungen der pers\u00f6nlichen, finanziellen und beruflichen Verh\u00e4ltnisse, die den Anspruch auf Familienzulagen und dessen H\u00f6he beeinflussen, m\u00fcssen dem Arbeitgeber bzw. der zust\u00e4ndigen Familienausgleichskasse unaufgefordert gemeldet werden. Das betrifft auch solche, die zu einer \u00c4nderung in der Erstanspruchsberechtigung f\u00fchren. Das sind beispielsweise:\n\nGeburt oder Tod eines Kindes sowie Wegzug des Kindes aus der Schweiz;\nBeginn, Abbruch oder Beendigung der Ausbildung eines Kindes;\nTrennung oder Scheidung sowie \u00c4nderungen bei der elterlichen Sorge;\nAufnahme einer Erwerbst\u00e4tigkeit durch den anderen Elternteil sowie Wechsel des Kantons, in dem der andere Elternteil erwerbst\u00e4tig ist oder in dem das Kind wohnt;\nbeim Bezug von Familienzulagen f\u00fcr Nichterwerbst\u00e4tige \u00c4nderung der Einkommensverh\u00e4ltnisse und Beginn eines Anspruchs auf Grund einer Erwerbst\u00e4tigkeit.\n\r\nUngerechtfertigter Leistungsbezug und die Verletzung von Meldepflichten sind strafbar. Zu Unrecht bezogene Familienzulagen m\u00fcssen zur\u00fcckerstattet werden.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ/Familienzulagen-ausserhalb-der-Landwirtschaft"}, {"question": "Werden Familienzulagen ins Ausland ausgerichtet?", "answer": "\n\nFamilienzulagen werden f\u00fcr Kinder im Ausland nur dann ausgerichtet, wenn die Schweiz aufgrund eines Abkommens \u00fcber Soziale Sicherheit dazu verpflichtet ist:\n\nAn Staatsangeh\u00f6rige von EU- bzw. EFTA-L\u00e4ndern werden die Famili\u00adenzulagen f\u00fcr Kinder, die in L\u00e4ndern der EU, bzw. der EFTA wohnen, ungek\u00fcrzt ausgerichtet.\u00a0\nDas neue Abkommen mit dem Vereinigten K\u00f6nigreich, das seit dem 1. November 2021 in Kraft ist, erstreckt sich nicht auf Famili\u00adenleistungen; diese k\u00f6nnen daher grunds\u00e4tzlich nicht f\u00fcr im Vereinigten K\u00f6nigreich lebende Kinder ausbezahlt werden, ausser es handelt sich um eine Situation, die unter das Abkommen \u00fcber die Rechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00e4llt. F\u00fcr weitere Informationen konsultieren Sie bitte die Website des Bun\u00addesamtes f\u00fcr Sozialversicherungen (BSV): www.bsv.admin.ch > Sozial\u00adversicherungen > Internationale Sozialversicherung > Austritt des Ver\u00adeinigten K\u00f6nigreichs aus der EU (Brexit).\n\nGeburts- und Adoptionszulagen werden jedoch nicht exportiert.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ/Familienzulagen-ausserhalb-der-Landwirtschaft"}, {"question": "Wie erfolgt die Unterstellung an eine Familienausgleichskasse?", "answer": "\n\nEs gibt in jedem Kanton eine Familienausgleichskasse, die von der kantonalen AHV-Ausgleichskasse gef\u00fchrt wird; alle \u00fcbrigen AHV-Ausgleichskassen k\u00f6nnen in allen Kantonen Familienausgleichskassen f\u00fcr die ihnen angeschlossenen Arbeitgeber f\u00fchren, m\u00fcssen es aber nicht. Es gibt auch weitere von den Kantonen anerkannte berufliche und zwischenberufliche Familienausgleichskassen.  Arbeitgeber: Die Arbeitgeber m\u00fcssen sich in jedem Kanton, in dem sie ihren Gesch\u00e4ftssitz haben oder Zweigniederlassungen betreiben und Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer besch\u00e4ftigen, einer dort t\u00e4tigen Familienausgleichskasse anschliessen. Diese Verpflichtung besteht auch dann, wenn sie nur Personal ohne Kinder besch\u00e4ftigen. Zweigniederlassungen sind dem Kanton unterstellt, in dem sie sich befinden, und nicht dem Kanton des Hauptsitzes. Die Kantone k\u00f6nnen aber von diesem Grundsatz abweichende Vereinbarungen treffen.  Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer: Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer nicht beitragspflichtiger Arbeitgeber unterstehen der Familienzulagenordnung des Kantons, in dem sie f\u00fcr die AHV erfasst sind. Sie m\u00fcssen sich dort einer Familienausgleichskasse anschliessen, dies auch dann, wenn sie keine Familienzulagen beziehen.  Selbst\u00e4ndigerwerbende: Die Selbst\u00e4ndigerwerbenden m\u00fcssen sich im Kanton ihres Gesch\u00e4ftssitzes zwingend einer Familienausgleichskasse anschliessen.  Nichterwerbst\u00e4tige: Nichterwerbst\u00e4tige werden in der Regel von der kantonalen AHV-Ausgleichskasse ihres Wohnsitzkantons erfasst.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ/Familienzulagen-ausserhalb-der-Landwirtschaft"}, {"question": "Wie werden die Familienzulagen finanziert?", "answer": "\n\r\n                Arbeitgeber:\r\nDie Arbeitgeber finanzieren die Familienzulagen, indem sie auf den von ihnen ausgerichteten AHV-pflichtigen L\u00f6hnen Beitr\u00e4ge an die FAK entrichten. Die H\u00f6he der Beitr\u00e4ge ist je nach Kanton und Familienausgleichskasse unterschiedlich. Im Kanton Wallis m\u00fcssen sich die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer an der Finanzierung beteiligen.\n\r\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer:\r\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer nicht beitragspflichtiger Arbeitgeber zahlen auf ihrem AHV-pflichtigen Lohn die Beitr\u00e4ge selber. Der Beitragssatz entspricht grunds\u00e4tzlich demjenigen f\u00fcr die Arbeitgeber.\n\r\nSelbst\u00e4ndigerwerbende:\r\nDie Selbst\u00e4ndigerwerbenden finanzieren die Familienzulagen, indem sie auf ihrem AHV-pflichtigen Einkommen Beitr\u00e4ge an die Familienausgleichskasse entrichten. Die Beitr\u00e4ge werden nur auf dem Teil des Einkommens erhoben, der 148'200 Franken im Jahr nicht \u00fcbersteigt. Der Beitragssatz ist je nach Kanton und Familienausgleichskasse unterschiedlich.\n\r\nNichterwerbst\u00e4tige:\r\nF\u00fcr Nichterwerbst\u00e4tige sieht das FamZG keine Beitragspflicht vor. Die Kantone k\u00f6nnen aber unter bestimmten Voraussetzungen eine Beitragspflicht einf\u00fchren; dies ist in den Kantonen AR, GL, SO, TG und TI der Fall.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ/Familienzulagen-ausserhalb-der-Landwirtschaft"}, {"question": "Wer kann Familienzulagen nach dem FLG beziehen?", "answer": "\n\n1. Hauptberuflich selbst\u00e4ndige Landwirtinnen und LandwirteAls hauptberuflich t\u00e4tig gelten Landwirtinnen und Landwirte, die im Verlaufe des Jahres vorwiegend in ihrem landwirtschaftlichen Betrieb t\u00e4tig sind und den \u00fcberwiegenden Teil des Lebensunterhalts ihrer Familie aus dieser T\u00e4tigkeit bestreiten. Die landwirtschaftliche T\u00e4tigkeit muss somit die wesentliche wirtschaftliche Grundlage f\u00fcr den Lebensunterhalt bilden. Als selbstst\u00e4ndige Landwirte gelten auch Familienangeh\u00f6rige, die im Betrieb mitarbeiten.2. Nebenberuflich selbstst\u00e4ndige Landwirtinnen und LandwirteAls nebenberuflich t\u00e4tig gelten Landwirtinnen und Landwirte, die ein j\u00e4hrliches Betriebseinkommen von mindestens 2 000 Franken erzielen oder eine landwirtschaftliche T\u00e4tigkeit aus\u00fcben, die der Haltung einer Grossvieheinheit entspricht.3. \u00c4lplerinnen und \u00c4lpler\u00c4lplerinnen und \u00c4lpler, die w\u00e4hrend mindestens zwei Monaten ununterbrochen eine Alp in selbstst\u00e4ndiger Stellung bewirtschaften, haben f\u00fcr diese Zeit ebenfalls Anspruch auf Kinder- und Ausbildungszulagen.4. Hauptberufliche BerufsfischerHauptberufliche Berufsfischer haben ebenfalls Anspruch auf Kinder- und Ausbildungszulagen nach dem FLG.5. Landwirtschaftliche Arbeitnehmende\nLandwirtschaftliche Arbeitnehmende haben Anspruch auf volle Familienzulagen, wenn ihr Einkommen mindestens 612 Franken pro Monat oder 7 350 Franken pro Jahr betr\u00e4gt.\u00a0\nSie haben aber nur Anspruch auf Haushaltungszulagen, wenn\n\nsie mit ihren Ehegatten oder Kindern einen gemeinsamen Haushalt f\u00fchren, oder\nsie in Hausgemeinschaft mit dem Arbeitgebenden leben und ihre Ehegatten oder Kinder einen eigenen Haushalt f\u00fchren, f\u00fcr deren Kosten sie aufkommen m\u00fcssen, oder\nsie mit ihren Ehegatten oder Kindern in Hausgemeinschaft mit dem Arbeitgebenden leben.\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ/Familienzulagen-in-der-Landwirtschaft"}, {"question": "Und wenn noch einer ausserlandwirtschaftlichen T\u00e4tigkeit nachgegangen wird?", "answer": "\n\nHauptberuf:Hauptberuflich selbstst\u00e4ndige Landwirte und landwirtschaftliche Arbeitnehmende, welche daneben noch eine ausserlandwirtschaftliche T\u00e4tigkeit aus\u00fcben, erhalten die Zulagen prim\u00e4r aufgrund dieser ausserlandwirtschaftlichen T\u00e4tigkeit.Nebenberuf:Nebenberufliche Landwirte und \u00c4lpler beziehen die Zulagen ebenfalls in erster Linie aufgrund der ausserlandwirtschaftlichen T\u00e4tigkeit. Ein Anspruch ist zudem nur f\u00fcr die Zeit der landwirtschaftlichen T\u00e4tigkeit gegeben.Erstreckt sich das ausserlandwirtschaftliche Arbeitsverh\u00e4ltnis eines hauptberuflich selbstst\u00e4ndigen Landwirts oder eines landwirtschaftlichen Arbeitnehmenden auf bestimmte Monate (z. B. T\u00e4tigkeit im Tourismus w\u00e4hrend der Winterzeit), so besteht f\u00fcr diese Zeit Anspruch nach der entsprechenden kantonalen Regelung. Liegt der kantonale Ansatz unter demjenigen des FLG, besteht f\u00fcr die Zeit der Nebenerwerbst\u00e4tigkeit Anspruch auf Differenzzahlungen zum Ansatz nach dem FLG. F\u00fcr die restlichen Monate besteht ein Anspruch nach dem FLG.Ist der hauptberufliche Landwirt oder der landwirtschaftliche Arbeitnehmende \u00fcber das ganze Jahr in Teilzeit noch ausserhalb der Landwirtschaft erwerbst\u00e4tig und erzielt er dadurch ein j\u00e4hrliches Erwerbseinkommen von mindestens 7 170 Franken, besteht Anspruch auf die vollen Zulagen in der H\u00f6he der entsprechenden kantonalen Zulagenregelung. Sofern diese tiefer liegen als die Ans\u00e4tze nach dem FLG (Betrieb im Berggebiet), besteht Anspruch auf die Differenzzulage.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ/Familienzulagen-in-der-Landwirtschaft"}, {"question": "F\u00fcr welche Kinder besteht Anspruch auf Familienzulagen nach dem FLG?", "answer": "\n\nIm Grundsatz besteht ein Anspruch auf Familienzulagen f\u00fcr alle Kinder, f\u00fcr welche die Bez\u00fcgerin oder der Bez\u00fcger von Familienzulagen aufkommt:\n\neigene Kinder, und zwar unabh\u00e4ngig davon, ob die Eltern verheiratet sind oder nicht oder ob es sich um adoptierte Kinder handelt;\nStiefkinder, die \u00fcberwiegend im Haushalt des Stiefelternteils leben oder bis zur M\u00fcndigkeit lebten;\nPflegekinder, die unentgeltlich zur dauernden Pflege und Erziehung aufgenommen worden sind;\nGeschwister und Enkelkinder, f\u00fcr deren Unterhalt die bezugsberechtigte Person \u00fcberwiegend aufkommt.\n\nF\u00fcr jedes Kind darf nur eine Zulage ausgerichtet werden. Erf\u00fcllen mehrere Personen die Voraussetzungen f\u00fcr den Bezug von Familienzulagen, richtet sich der Anspruch nach der folgenden Rangordnung, die nicht nur zwischen Mutter und Vater, sondern auch f\u00fcr andere Berechtigte massgebend ist:\n\nDie erwerbst\u00e4tige Person.\nDie Person, welche die elterliche Sorge innehat oder bis zur M\u00fcndigkeit innehatte.\nBei gemeinsamer elterlicher Sorge oder wenn keine der berechtigten Personen die elterliche Sorge hat, ist in erster Linie anspruchsberechtigt, wer \u00fcberwiegend mit dem Kind zusammenlebt oder bis zu seiner M\u00fcndigkeit lebte; bei Trennung oder Scheidung hat deshalb in erster Linie Anspruch, wer das Kind bei sich betreut.\nLeben beide Eltern mit dem Kind zusammen, was bei verheirateten Eltern die Regel ist, so hat Vorrang, wer im Wohnsitzkanton des Kindes arbeitet.\nArbeiten beide oder arbeitet keiner der Elternteile im Wohnsitzkanton des Kindes, so bezieht die Familienzulagen, wer das h\u00f6here AHV-pflichtige Einkommen hat.\n\nHandelt es sich beim Anspruch der zweitanspruchsberechtigten Person um einen solchen nach dem FLG, besteht Anspruch auf den Differenzbetrag, sofern der f\u00fcr die erstanspruchsberechtigte Person geltende kantonale Ansatz tiefer liegt als derjenige nach dem FLG. Ebenfalls Anspruch auf den Differenzbetrag besteht dann, wenn der Erstanspruch beim FLG liegt und der f\u00fcr die zweitanspruchsberechtigte Person geltende kantonale Ansatz h\u00f6her liegt.  Die Familienzulagen wie auch die Differenzzahlungen m\u00fcssen zus\u00e4tzlich zu den Unterhaltsbeitr\u00e4gen an die Person, die f\u00fcr das Kind sorgt, weitergeleitet werden. Werden die Familienzulagen nicht f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse des Kindes verwendet, so k\u00f6nnen sie direkt an das Kind oder die sorgeberechtigte Person ausgerichtet werden.Beispiele finden Sie in folgendem Merkblatt:\n\n\n\n\n\r\n6.09 - Familienzulagen in der Landwirtschaft\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 698 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ/Familienzulagen-in-der-Landwirtschaft"}, {"question": "Wie hoch sind die Familienzulagen?", "answer": "\n\nDas FLG sieht die folgenden Familienzulagen vor:\n\nEine Kinderzulage von 200 Franken pro Monat im Talgebiet und von 220 Franken pro Monat im Berggebiet; sie wird ab dem Geburtsmonat des Kindes bis und mit dem Monat ausgerichtet, in dem der 16. Geburtstag des Kindes liegt; besteht bereits vor dem 16. Geburtstag Anspruch auf eine Ausbildungszulage, so wird diese anstelle der Kinderzulage ausgerichtet; ausserdem wird die Kinderzulage f\u00fcr Kinder zwischen 16 und 20 Jahren entrichtet, die aufgrund einer gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigung nicht in der Lage sind, eine Erwerbst\u00e4tigkeit auszu\u00fcben.\nEine Ausbildungszulage von 250 Franken pro Monat im Talgebiet und von 270 Franken pro Monat im Berggebiet; sie wird ab dem Monat, in dem das Kind eine nachobligatorische Ausbildung beginnt, ausgerichtet, fr\u00fchestens jedoch f\u00fcr den Monat in dem der 15. Geburtstag des Kindes liegt; f\u00fcr Kinder, die das 16. Altersjahr vollendet haben und noch die obligatorische Schule besuchen, besteht ab dem Monat, der auf den 16. Geburtstag folgt, ebenfalls Anspruch auf Ausbildungszulagen; die Ausbildungszulage wird bis zum Abschluss der Ausbildung ausgerichtet, l\u00e4ngstens jedoch bis zum Ende des Monats, in dem das Kind das 25. Altersjahr vollendet.\nEine Haushaltungszulage f\u00fcr landwirtschaftliche Arbeitnehmende von 100 Franken pro Monat.\nEinzelne Kantone richten zus\u00e4tzlich zu diesen Zulagen weitere Zulagen aus.\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ/Familienzulagen-in-der-Landwirtschaft"}, {"question": "Wie k\u00f6nnen Familienzulagen nach dem FLG beantragt werden?", "answer": "\n\nWer Familienzulagen beansprucht, muss diesen Anspruch mit einem daf\u00fcr vorgesehenen Fragebogen bei der zust\u00e4ndigen AHV-Gemeindezweigstelle am Wohnsitz anmelden. Wenn der Arbeitgebende gewechselt oder die Arbeit f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit unterbrochen wird (z. B. durch saisonbedingte Alphirtt\u00e4tigkeit), ist jeweils ein neuer Fragebogen einzureichen. Nachdem die kantonale AHV-Ausgleichskasse den Fragebogen \u00fcberpr\u00fcft hat, erl\u00e4sst sie eine einsprachef\u00e4hige Verf\u00fcgung \u00fcber den Anspruch auf Zulagen.\nDie Auszahlung der Familienzulagen erfolgt in der Regel\n\nviertelj\u00e4hrlich an hauptberufliche Landwirtinnen und Landwirte sowie an Berufsfischer;\nj\u00e4hrlich an nebenberufliche Landwirtinnen und Landwirte sowie an \u00c4lplerinnen und \u00c4lpler;\nmonatlich an landwirtschaftliche Arbeitnehmende durch den Arbeitgebenden.\n\nEin r\u00fcckwirkender Anspruch auf die Auszahlung von Familienzulagen kann geltend gemacht werden, doch ist er auf f\u00fcnf Jahre vor der Anmeldung beschr\u00e4nkt.  \u00c4nderungen der pers\u00f6nlichen, finanziellen und beruflichen Verh\u00e4ltnisse m\u00fcssen der zust\u00e4ndigen AHV-Ausgleichskasse oder AHV-Gemeindezweigstelle unaufgefordert gemeldet werden. Das betrifft auch solche, die zu einer \u00c4nderung in der Erstanspruchsberechtigung f\u00fchren. Dies sind beispielsweise:\n\nGeburt oder Tod eines Kindes, Wegzug eines Kindes aus der Schweiz;\nBeginn, Abbruch oder Beendigung einer Ausbildung;\nTrennung oder Scheidung sowie \u00c4nderungen bei der elterlichen Sorge;\nAufnahme oder Aufgabe der eigenen Erwerbst\u00e4tigkeit oder derjenigen des anderen Elternteils sowie Wechsel des Kantons, in dem der andere Elternteil erwerbst\u00e4tig ist oder in dem das Kind wohnt;\n\u00dcbernahme des elterlichen Betriebes auf eigene Rechnung, \u00c4nderungen im Tierbestand;\nAnspruchsberechtigung auf AHV- oder IV-Rente.\n\nUngerechtfertigter Leistungsbezug und die Verletzung von Meldepflichten sind strafbar. Zu Unrecht bezogene Familienzulagen m\u00fcssen zur\u00fcckerstattet werden.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ/Familienzulagen-in-der-Landwirtschaft"}, {"question": "Werden Familienzulagen nach dem FLG ins Ausland ausgerichtet?", "answer": "\n\nFamilienzulagen werden f\u00fcr Kinder im Ausland nur dann ausgerichtet, wenn die Schweiz aufgrund eines Abkommens \u00fcber Soziale Sicherheit dazu verpflichtet ist:\n\nAn Staatsangeh\u00f6rige von EU- bzw. EFTA-L\u00e4ndern werden Kinder-, Ausbildungs- und Haushaltungszulagen nach dem FLG ausgerich\u00adtet, wenn die Kinder in L\u00e4ndern der EU- bzw. der EFTA wohnen. An Staatsangeh\u00f6rige von Belgien, Frankreich, Italien, Kroatien, Portugal, Slowenien und Spanien werden die Kinder- und Ausbildungszulagen weltweit exportiert.\nAn Staatsangeh\u00f6rige von Bosnien-Herzegowina, Montenegro, Nordmazedonien, San Marino und der T\u00fcrkei werden die Kinder- und Aus\u00adbildungszulagen weltweit exportiert.\nDas neue Abkommen mit dem Vereinigten K\u00f6nigreich, das seit dem 1. November 2021 in Kraft ist, erstreckt sich nicht auf Famili\u00adenleistungen; diese k\u00f6nnen daher grunds\u00e4tzlich nicht f\u00fcr im Vereinigten K\u00f6nigreich lebende Kinder ausbezahlt werden, ausser es handelt sich um eine Situation, die unter das Abkommen \u00fcber die Rechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00e4llt. F\u00fcr weitere Informationen konsultieren Sie bitte die Website des Bun\u00addesamtes f\u00fcr Sozialversicherungen (BSV): www.bsv.admin.ch > Sozial\u00adversicherungen > Internationale Sozialversicherung > Austritt des Ver\u00adeinigten K\u00f6nigreichs aus der EU (Brexit).\n\nBei den Kindern oder Jugendlichen, die die Schweiz zu Ausbildungszwe\u00adcken verlassen, wird davon ausgegangen, dass sie ihren Wohnsitz f\u00fcr l\u00e4ngstens f\u00fcnf Jahre in der Schweiz behalten. In diesem Fall besteht f\u00fcr sie weiterhin ein Anspruch auf Familienzulagen.\u00ad\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ/Familienzulagen-in-der-Landwirtschaft"}, {"question": "Wie werden die Familienzulagen nach dem FLG finanziert?", "answer": "\n\r\n                Familienzulagen an landwirtschaftliche Arbeitnehmende werden teilweise von den Arbeitgebenden finanziert. Dabei bezahlen diese jeweils 2 % aller Bar- und Naturall\u00f6hne, die in ihrem Betrieb ausgerichtet werden und der AHV-Beitragspflicht unterliegen, an die kantonale AHV-Ausgleichskasse.\n\r\nDen Restbetrag sowie den Aufwand f\u00fcr die Kinderzulagen an Landwirtinnen und Landwirte decken zu zwei Dritteln der Bund und zu einem Drittel die Kantone.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Familienzulagen-FZ/Familienzulagen-in-der-Landwirtschaft"}, {"question": "Sind Sie Arbeitgeber/in?", "answer": "\nBesch\u00e4ftigung ausserhalb der Schweiz in einem EU- oder EFTA-Staat.\nWenn Sie Arbeitnehmende dauerhaft in einem anderen Land als der Schweiz besch\u00e4ftigen, sind sie nicht mehr in der schweizerischen Sozialversicherung versichert, sondern ab diesem Zeitpunkt im Besch\u00e4ftigungsland.  Sind Ihre Arbeitnehmenden f\u00fcr Sie befristet ausserhalb der Schweiz t\u00e4tig, bleiben sie in der Regel in der Schweiz versichert. In diesem Fall spricht man von einer Entsendung.  Arbeitnehmende bleiben in der Schweiz versichert, wenn:\n\nsie bei Ihnen weiterhin in einem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis stehen;\nSie weiterhin den Arbeitslohn zahlen sowie die f\u00e4lligen Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge in der Schweiz einzahlen;\u00a0\nsie die Staatsangeh\u00f6rigkeit eines Mitgliedstaats der EU/EFTA oder der Schweiz besitzen und in einem EU- oder EFTA-Staat arbeiten.\n\nDetails zur Sozialversicherungsunterstellung finden Sie hier:\n\nMerkblatt Entsendung EU\nMerkblatt Entsendung EFTA\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Internationales/EU-EFTA"}, {"question": "Sind Sie Arbeitnehmer/in?", "answer": "\nBesch\u00e4ftigung ausserhalb der Schweiz in einem EU- oder EFTA-Staat .\nWenn Sie dauerhaft ausserhalb der Schweiz arbeiten, sind Sie nicht mehr in der Schweiz sozialversichert, sondern ab Beginn Ihrer Erwerbst\u00e4tigkeit im Besch\u00e4ftigungsland.  Wenn Sie f\u00fcr eine Schweizer Arbeitgeberin oder einen Schweizer Arbeitgeber befristet in einem anderen Land t\u00e4tig sind, bleiben Sie jedoch in der Schweiz versichert. Man spricht dann von einer Entsendung. Sie bleiben in der Schweiz versichert, wenn\n\nSie bei einer Schweizer Arbeitgeberin, einem Schweizer Arbeitgeber angestellt sind;\nIhr/e Arbeitgeber/in weiterhin Ihren Lohn zahlt;\u00a0\nIhr/e Arbeitgeber/in von Ihrem Lohn Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge einbeh\u00e4lt;\u00a0\nSie die Staatsangeh\u00f6rigkeit eines Mitgliedstaats der EU/EFTA oder der Schweiz besitzen und in einem EU- oder EFTA-Staat arbeiten.\n\nDetails zur Sozialversicherungsunterstellung finden Sie hier:\n\nMerkblatt Entsendung EU\nMerkblatt Entsendung EFTA\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Internationales/EU-EFTA"}, {"question": "Sind Sie selbst\u00e4ndigerwerbend?", "answer": "\nAls Selbst\u00e4ndigerwerbende in einem EU- oder EFTA-Staat\nWenn Sie eine selbst\u00e4ndige T\u00e4tigkeit ausserhalb der Schweiz aus\u00fcben, sind Sie nicht mehr in der schweizerischen Sozialversicherung versichert, sondern in dem Land, in dem Sie arbeiten. Wenn Sie in verschiedenen L\u00e4ndern der EU oder der EFTA bzw. in der Schweiz als Selbst\u00e4ndigerwerbende t\u00e4tig sind, gelten unterschiedliche Bestimmungen f\u00fcr die Sozialversicherungsunterstellung. Erkundigen Sie sich im betreffenden Land, wof\u00fcr Sie genau sozialversichert sind.  Nehmen Sie nur eine befristete T\u00e4tigkeit ausserhalb der Schweiz auf, bleiben Sie in der Schweiz versichert. Man spricht dann von einer Entsendung. Sie bleiben in der Schweiz versichert, wenn Sie:\n\nin der Schweiz als Selbst\u00e4ndige/r erwerbst\u00e4tig sind;\ndie f\u00e4lligen Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge an die zust\u00e4ndige Ausgleichskasse entrichten und\nin einem EU- oder EFTA-Mitgliedstaat arbeiten.\n\nDetails zur Sozialversicherungsunterstellung finden Sie hier: \n\nMerkblatt Entsendung EU\nMerkblatt Entsendung EFTA\n\n\n\n\n\n\r\n2.02 - Beitr\u00e4ge der Selbst\u00e4ndigerwerbenden an die AHV, die IV und die EO\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 642 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n\n\n\r\n2.09 - Selbst\u00e4ndigerwerbende in der schweizerischen Sozialversicherung\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 672 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Internationales/EU-EFTA"}, {"question": "Sind Sie K\u00fcnstler/in oder Musiker/in?", "answer": "\nAuftritt ausserhalb der Schweiz in einem EU- oder EFTA-Staat.\nAls K\u00fcnstler/in oder Musiker/in treten Sie auch ausserhalb der Schweiz auf. Wenn Sie in der Schweiz wohnen, sind Sie w\u00e4hrend Ihres Auftritts im Ausland weiterhin in der Schweiz sozialversichert (z. B. AHV, ALV, Krankenversicherung), sofern Sie\n\u00a0\n\nf\u00fcr einen schweizerischen Arbeitgeber arbeiten, der die Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge an die zust\u00e4ndige Ausgleichskasse zahlt, oder\nals Selbstst\u00e4ndigerwerbende auftreten und die Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge selbst an die zust\u00e4ndige AHV-Ausgleichskasse entrichten und\u00a0\ndie Staatsb\u00fcrgerschaft eines Landes der EU/EFTA oder der Schweiz haben.\n\nDoppelte Beitragszahlung vermeiden\nDie Auftraggebenden verlangen oft einen Nachweis f\u00fcr Ihre Versicherung in der Schweiz. Daf\u00fcr k\u00f6nnen Sie die Entsendungsbescheinigung (Formular A1) verwenden. Die Auftraggebenden d\u00fcrfen dann keine Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge von Ihrer Gage bzw. von Ihrem Honorar einbehalten, da Sie bereits in der Schweiz versichert sind. Ohne Entsendungsbescheinigung d\u00fcrfen Sie in einigen F\u00e4llen nicht ausserhalb der Schweiz auftreten.\n Direkte Information durch die Ausgleichskasse In folgenden F\u00e4llen kontaktieren Sie bitte direkt Ihre zust\u00e4ndige Ausgleichskasse:\n\nbei einem Auftritt in einem EU- oder EFTA-Staat, sofern Sie weder die schweizerische noch eine EU- oder EFTA-Staatsb\u00fcrgerschaft besitzen sowie\nbei einem Auftritt ausserhalb der EU oder der EFTA unabh\u00e4ngig von der Staatsangeh\u00f6rigkeit.\n\nIhre Ausgleichskasse informiert Sie, ob und unter welchen Voraussetzungen eine Weiterf\u00fchrung der schweizerischen Sozialversicherung im Ausland m\u00f6glich ist.\nDetails zur Sozialversicherungsunterstellung finden Sie hier:\n\nMerkblatt Entsendung EU\nMerkblatt Entsendung EFTA\n\n\n\n\n\n\r\n2.02 - Beitr\u00e4ge der Selbst\u00e4ndigerwerbenden an die AHV, die IV und die EO\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 642 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n\n\n\r\n2.04 - Beitr\u00e4ge an die AHV, die IV, die EO und die ALV auf geringf\u00fcgigen L\u00f6hnen\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 25.11.2022 | PDF | 605 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2022 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Internationales/EU-EFTA"}, {"question": "Was ist eine Entsendungsbescheinigung?", "answer": "\n\nA1 ist ein Formular f\u00fcr den Austausch mit EU- resp. EFTA-Staaten. Mit diesem Formular kann der Arbeitnehmer oder der Selbst\u00e4ndigerwerbende nachweisen, dass er dem Sozialversicherungssystem eines bestimmten EU- oder EFTA-Mitgliedstaates oder der Sozialversicherung in der Schweiz unterliegt. Alle L\u00e4nder der Europ\u00e4ischen Union, der EFTA-Staaten sowie die Schweiz verwenden das Formular A1 in der jeweiligen Landessprache bzw. in den jeweiligen Landessprachen.\n Bei einer grenz\u00fcberschreitenden Besch\u00e4ftigung oder selbst\u00e4ndigen Erwerbst\u00e4tigkeit wird von der zust\u00e4ndigen Ausgleichskasse das Formular A1 ausgestellt. Dieses Formular bescheinigt die Anwendung der schweizerischen Rechtsvorschriften bei Entsendungen und bei gleichzeitigen T\u00e4tigkeiten in mehreren Staaten. Es dient als Nachweis gegen\u00fcber den Sozialversicherungstr\u00e4gern der anderen beteiligten Staaten.\nWir empfehlen, den Antrag f\u00fcr eine Entsendungsbescheinigung und das entsprechende Formular (A1) rechtzeitig vor Aufnahme der Besch\u00e4ftigung oder selbst\u00e4ndigen Erwerbst\u00e4tigkeit im EU- oder EFTA-Ausland bei der zust\u00e4ndigen Ausgleichskasse einzureichen.  Nichterwerbst\u00e4tige Ehegatten, die eine entsandte Person ins Ausland begleiten, k\u00f6nnen auf Antrag der obligatorischen AHV beitreten. Die schriftliche Beitrittserkl\u00e4rung ist innerhalb von sechs Monaten ab Vorliegen der Voraussetzungen bei der f\u00fcr die Entsendung zust\u00e4ndigen Ausgleichskasse einzureichen.\n\n\n\n\n\r\nAntrag zur Weitergeltung des schweizerischen Sozialversicherungsrechts w\u00e4hrend einer vor\u00fcbergehenden T\u00e4tigkeit im Ausland\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.01.2017                                         \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\nA1 - Entsendung / Unterstellung \r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 13.06.2014                                         \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\r\nDie 10 h\u00e4ufigsten Fragen zum Formular A1\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 03.07.2019                                         \n\n\n\n\n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Internationales/EU-EFTA"}, {"question": "Was ist bei Entsendungsverl\u00e4ngerung?", "answer": "\n\nSie d\u00fcrfen Arbeitnehmende f\u00fcr l\u00e4ngstens 24 Monate in einen EU-Staat und l\u00e4ngstens 12 Monate in einen EFTA-Staat (Island, Norwegen, Liechtenstein) zusammenh\u00e4ngend entsenden. Befristete Entsendungen, deren Dauer von vornherein 24 Monate (EU), resp. 12 Monate (EFTA) \u00fcbersteigt, sind beim Bundesamt f\u00fcr Sozialversicherung (BSV) in Bern anzumelden. Das BSV pr\u00fcft dann im Einzelfall, ob mit Zustimmung des ausl\u00e4ndischen Sozialversicherungstr\u00e4gers eine Ausnahmevereinbarung erteilt werden kann.\n\n\n\n\n\r\nAntrag zur Weitergeltung des schweizerischen Sozialversicherungsrechts w\u00e4hrend einer vor\u00fcbergehenden T\u00e4tigkeit im Ausland\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.01.2017                                         \n\n\n\n\n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Internationales/EU-EFTA"}, {"question": "Mit welchen Staaten hat die Schweiz ein Sozialversicherungsabkommen abgeschlossen?", "answer": "\n\r\n                Die Schweiz hat mit zahlreichen Staaten Sozialversicherungsabkommen ausgehandelt, welche f\u00fcr die Koordination der Sozialversicherungen massgebend sind:\n\nMit allen anderen Staaten bestehen keine Sozialversicherungsabkommen.\n\n\n\n\n\r\n\u00dcbersicht der internationalen Sozialversicherungsabkommen\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 12.07.2022                                         \n\n\n\n\n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Internationales/Drittstaaten"}, {"question": "Was gilt f\u00fcr Besch\u00e4ftigte in Nichtvertragsstaaten?", "answer": "\n\r\n                Schweizerb\u00fcrgerinnen und -b\u00fcrger sowie Staatsangeh\u00f6rige eines Mitgliedstaates der EU oder der EFTA, welche die Schweiz verlassen, sind nicht mehr grunds\u00e4tzlich der obligatorischen Versicherung unterstellt. Unter gewissen Umst\u00e4nden k\u00f6nnen sie die obligatorische AHV/IV/EO und ALV weiterf\u00fchren:\r\n\nT\u00e4tigkeit f\u00fcr Arbeitgebende in der Schweiz\nF\u00fcnf aufeinander folgende Versicherungsjahre unmittelbar vor dem Einsatz im Ausland\nEinverst\u00e4ndnis der Arbeitgeberin oder des Arbeitgebers\n\r\nDie obligatorische AHV/IV/EO und ALV kann nur auf schriftliches Begehren weitergef\u00fchrt werden. Das Gesuch ist der Ausgleichskasse des Arbeitgebers innerhalb einer Frist von sechs Monaten ab dem Tag einzureichen, an welchem die Arbeitnehmenden die Voraussetzungen f\u00fcr die Weiterf\u00fchrung der AHV/IV/EO und ALV erf\u00fcllen (nach Beginn des Arbeitseinsatzes im Ausland). Nach Ablauf dieser Frist kann die Versicherung nicht mehr weitergef\u00fchrt werden. Die Ausgleichskasse pr\u00fcft, ob die Voraussetzungen zur Weiterf\u00fchrung der Versicherung gegeben sind und erteilt eine einsprachef\u00e4hige Verf\u00fcgung.\n\r\nIm Ausland wohnhafte, nichterwerbst\u00e4tige EhepartnerInnen oder eingetragene LebenspartnerInnen sind nicht versichert, soweit sie den Beitritt nicht pers\u00f6nlich erkl\u00e4ren. Der Beitritt ist sp\u00e4testens innert sechs Monaten ab Abreise ins Ausland bei der Ausgleichskasse des erwerbst\u00e4tigen Partners zu beantragen, damit die Versicherung l\u00fcckenlos weitergef\u00fchrt werden kann.\r\n\r\n                    \n\n\n\n\r\n10.01 - Arbeitnehmende im Ausland und ihre Angeh\u00f6rigen\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 777 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n\n\n\r\n10.02 - Freiwillige Alters-, Hinterlassenen- und Invalidenversicherung\r\n                                        \n\r\n                                            Letzte \u00c4nderung: 31.12.2022 | PDF | 780 kB \n\n\n\r\nStand: 01.01.2023 \n\n\n\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Sozialversicherungen/Internationales/Drittstaaten"}, {"question": "Haben Sie Fragen zur Alters- und Hinterlassenenversicherung (AHV)?", "answer": "\n \nMelden Sie sich bei Ihrer Ausgleichskasse.  Ihr Arbeitgeber kann Ihnen mitteilen, wo er die Beitr\u00e4ge einzahlt und Sie bei Ihrer Anfrage unterst\u00fctzen.  Wohnen Sie im Ausland?  Die Schweizerische Ausgleichskasse SAK ist Ihre Ansprechpartnerin. \n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Kontakte"}, {"question": "Haben Sie Fragen zur Invalidenversicherung (IV)?", "answer": "\n \nMelden Sie sich bei Ihrer kantonalen IV-Stelle.\n\r\nWohnen Sie im Ausland? \r\nDie IV-Stelle f\u00fcr Versicherte mit Wohnsitz im Ausland IVST ist Ihre Ansprechpartnerin.\n\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Kontakte"}, {"question": "Haben Sie Fragen zu den Erg\u00e4nzungsleistungen (EL)?", "answer": "\n\nMelden Sie sich bei Ihrer kantonalen Stelle f\u00fcr Erg\u00e4nzungsleistungen.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Kontakte"}, {"question": "Ben\u00f6tigen Sie einen Auszug aus Ihrem Individuellen Konto?", "answer": "\n\nBestellen Sie Ihren Kontoauszug bei einer beliebigen Ausgleichskasse. \n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Kontakte"}, {"question": "Ben\u00f6tigen Sie einen neuen Versicherungsausweis?", "answer": "\n\nBestellen Sie Ihren Versicherungsausweis mittels elektronischem Formular. \n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Kontakte"}, {"question": "Haben Sie Fragen zur Individuellen Pr\u00e4mienverbilligung (IPV)?", "answer": "\n\nMelden Sie sich bei Ihrer kantonalen Stelle zur Pr\u00e4mienverbilligung.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Kontakte"}, {"question": "Haben Sie eine neue Adresse?", "answer": "\nMelden Sie die Adress\u00e4nderung bei Ihrer Ausgleichskasse.\nSie finden die verschiedenen Ausgleichskassen \u00fcber die Navigation auf dieser Seite.\n", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Kontakte"}, {"question": "Konferenz der kantonalen Ausgleichskassen ", "answer": "\n\r\n                Die Konferenz der kantonalen Ausgleichskassen ist als Verein organisiert. Mitglieder sind die 26 kantonalen AHV Ausgleichskassen, die Zentrale Ausgleichsstelle (ZAS), die Schweizerische Ausgleichskasse (SAK), die Eidgen\u00f6ssische Ausgleichskasse (EAK) und die AHV/IV/FAK-Anstalten des F\u00fcrstentums Liechtenstein.\n\r\nDie Konferenz f\u00f6rdert und unterst\u00fctzt eine pragmatische, kosteng\u00fcnstige und b\u00fcrgernahe Sozialversicherung mit Fokus auf der AHV.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Kontakte/Kantonale-Ausgleichskassen"}, {"question": "Schweizerische Vereinigung der Verbandsausgleichskassen", "answer": "\n\r\n                Die Verbandsausgleichskassen sind in der Schweizerischen Vereinigung der Verbandsausgleichskassen (VVAK) zusammengeschlossenen.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Kontakte/Verbandsausgleichskassen"}, {"question": "IV-Stellen-Konferenz", "answer": "\n\r\n                Die IV-Stellen-Konferenz ist der Dachverband der 26 IV-Stellen in den Kantonen, der IV-Stelle des Bundes f\u00fcr Versicherte im Ausland und der liechtensteinischen Invalidenversicherungsanstalt.\n\r\nDie IVSK vertritt die Interessen der IV-Stellen, beteiligt sich aktiv an der Weiterentwicklung der Invalidenversicherung und sorgt f\u00fcr eine einheitliche Rechtsanwendung durch Ausbildung und Erfahrungsaustausch.\r\n\r\n            ", "found_on": "https://www.ahv-iv.ch/de/Kontakte/IV-Stellen"}]